[{"\ufeffnome": "Proposta 1 (2020)", "texto_proposta": "Voc\u00ea trabalha como colunista em uma revista eletr\u00f4nica brasileira, bastante acessada por ambientalistas de diferentes  pa\u00edses.  Esse  p\u00fablico  demanda,  constantemente,  mat\u00e9rias  sobre  a  biodiversidade  e  sobre  o  car\u00e1ter multi\u00e9tnico e  multicultural  do  Brasil. O editor  da revista encomendou a voc\u00ea  um  podcast  que aborde a inter-rela\u00e7\u00e3o entre esses dois temas e sua import\u00e2ncia para a sustentabilidade.  Para se preparar para o seu podcast, voc\u00ea escreve o texto que ler\u00e1 no dia da grava\u00e7\u00e3o. Nele voc\u00ea deve: a) relacionar  biodiversidade  e  sociodiversidade,  b)  tratar  da  import\u00e2ncia  da  preserva\u00e7\u00e3o  do  patrim\u00f4nio  cultural  e ambiental para o crescimento sustent\u00e1vel do Brasil e c) argumentar de modo a convencer seus ouvintes.   Podcasts s\u00e3o arquivos digitais de \u00e1udio publicados na internet e que podem ser ouvidos, at\u00e9 mesmo em celulares, a qualquer momento, por qualquer pessoa. S\u00e3o considerados \u201ctextos para ouvir\u201d.  Para redigir seu texto, leve em conta os excertos apresentados a seguir.  1) O patrim\u00f4nio gen\u00e9tico nacional e os conhecimentos tradicionais associados \u00e0 biodiversidade brasileira contribuem para o desenvolvimento de novos produtos, muitos deles patenteados para ser comercializados. Isso porque o Brasil \u00e9  um  dos  poucos  pa\u00edses  que  re\u00fanem  as  principais  caracter\u00edsticas  para  ter  um  sistema  de  acesso  ao  patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e aos conhecimentos tradicionais a ele associados, de modo a promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel.  A primeira  caracter\u00edstica  \u00e9  a  biodiversidade: s\u00e3o mais  de  200  mil esp\u00e9cies  j\u00e1  registradas  em  seus  biomas (Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica, Pantanal e Pampa) e na Zona Costeira e Marinha. Este n\u00famero pode chegar a mais de 1 milh\u00e3o e oitocentas mil esp\u00e9cies. A segunda caracter\u00edstica \u00e9 a sociodiversidade: s\u00e3o mais de 305  etnias  ind\u00edgenas,  com  cerca  de  270  diferentes  l\u00ednguas,  al\u00e9m  de  diversas  comunidades  tradicionais  e  locais (quilombolas, cai\u00e7aras, seringueiros, etc.) e agricultores familiares, que det\u00eam importantes conhecimentos associados \u00e0 biodiversidade.  (Adaptado  de  Patrim\u00f4nio  Gen\u00e9tico  e  Conhecimentos  Tradicionais  Associados.  Dispon\u00edvel  em  https://www.mma.gov.br/patrimonio-genetico.html. Acessado em 02/08/2019.)  2) o cerrado \u00e9 milagre, como toda a vida (\u00e9 tamb\u00e9m peda\u00e7o do planeta que desaparece)  abra\u00e7o meu irm\u00e3o pequizeiro  (...) os jatob\u00e1s sorriem as perobas n\u00e3o dizem nada, apenas sentem (...) agora prepare seu cora\u00e7\u00e3o: corrent\u00e3o vai passar e levar tudo ninho de passarinho rasteiro tamb\u00e9m depois do corrent\u00e3o, brotou o que tinha que brotar mas j\u00e1 era tarde \u2013 faca fina do arado cortou a raiz  pela raiz e a\u00ed n\u00e3o brotou mais nada. ali\u00e1s, brotou  coisa melhor: soja, verdinha, verdinha que beleza, diziam  (...) antes de terminar pergunto: quem vai pagar o pre\u00e7o de tamanha destrui\u00e7\u00e3o? \u201cdaqui a cem anos estaremos todos mortos\u201d, disse algu\u00e9m. certo. estaremos todos mortos  mas nossos netos, n\u00e3o  o cerrado \u00e9 milagre, minha gente  (Nicolas Behr. O cerrado \u00e9 milagre, Primeira Pessoa. Bras\u00edlia: LGE Editora, 2005, p. 109.)   3) O Cerrado \u00e9 o lugar onde a sabedoria popular se materializa em planta. L\u00e1 as apar\u00eancias, de fato, enganam. Onde se veem arbustos de galhos retorcidos h\u00e1 o mais importante sistema de capta\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1gua do Brasil fora da Amaz\u00f4nia.  Um  sistema  baseado  em  vegeta\u00e7\u00e3o  e  que  garante  nove  das  principais  bacias  hidrogr\u00e1ficas  do  pa\u00eds. Amea\u00e7ado pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, reduzido a cerca da metade de seu tamanho original, ele agora caminha para a maior extin\u00e7\u00e3o de plantas j\u00e1 registrada no mundo, com consequ\u00eancias para a oferta de \u00e1gua e a regula\u00e7\u00e3o do clima  do  centro-sul  do  pa\u00eds.  Falamos  de  perda  de  biodiversidade,  de  seguran\u00e7a  h\u00eddrica  e  clim\u00e1tica.  Um  hectare desmatado de Cerrado tem mais impacto hoje do que um hectare desmatado na Amaz\u00f4nia. N\u00e3o se trata de impedir a produ\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola.  Ao  contr\u00e1rio,  ela  tem  condi\u00e7\u00f5es  de  aumentar  sem  precisar  desmatar  mais  \u2013  frisa  Bernardo Strassburg,  diretor  do  Instituto  Internacional  para  a  Sustentabilidade.  (Adaptado  de  Ana  Lucia  Azevedo,  Desmatamento  do  Cerrado  pode  levar  \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de 1.140 esp\u00e9cies de plantas. Dispon\u00edvel em O Globo, 14/10/2018. Acessado em 02/08/2019.)  4) O \u00faltimo relat\u00f3rio da ONU que alerta sobre a velocidade com que as esp\u00e9cies est\u00e3o se extinguindo (uma de cada oito  est\u00e1  amea\u00e7ada)  assinala  que  essa  destrui\u00e7\u00e3o  da  natureza  \u00e9  mais  lenta  nas  terras  onde  vivem  os  povos ind\u00edgenas do que no resto do planeta. Mas tamb\u00e9m destaca a crescente amea\u00e7a que ronda essas comunidades na forma de expans\u00e3o da agricultura, urbaniza\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, novas infraestruturas. O Brasil, que abriga a maior parte da Amaz\u00f4nia e  o  ecossistema mais  rico  do mundo,  \u00e9  um  dos  pa\u00edses  onde  essa  amea\u00e7a  \u00e9  mais  evidente. Segundo  Nurit Bensusan, da ONG Instituto Socioambiental (ISA), o papel dos ind\u00edgenas ganha uma dimens\u00e3o importante: \u201cPor conhecerem  t\u00e3o  intimamente  as  florestas,  eles  t\u00eam  uma  percep\u00e7\u00e3o  muito  antecipada  das  mudan\u00e7as  ambientais. Sabem como lidar com isso. Por exemplo, param de ca\u00e7ar em uma \u00e1rea durante um tempo e assim aliviam o impacto antes que quaisquer outros.\u201d Os ind\u00edgenas s\u00e3o parte essencial dos alertas r\u00e1pidos e da preven\u00e7\u00e3o.  (Adaptado  de  Naiara Galarraga Gort\u00e1zar, Por que os ind\u00edgenas s\u00e3o a chave para proteger a biodiversidade planet\u00e1ria: a ONU destaca que nas terras habitadas pelos povo s origin\u00e1rios o desaparecimento de esp\u00e9cies \u00e9 mais lento que no resto do mundo. Dispon\u00edvel em El Pa\u00eds, 08/05/2019. Acessado em 04/08/2019.)  ", "expectativa_banca": "Na  primeira  proposta  de  reda\u00e7\u00e3o,  os  candidatos  deveriam  assumir  o  papel  de  um(a)  colunista  de uma revista eletr\u00f4nica especializada em tem\u00e1ticas ambientais, respons\u00e1vel por escrever uma mat\u00e9ria, a ser veiculada  em um  podcast, sobre a inter-rela\u00e7\u00e3o  entre  biodiversidade  e  sociodiversidade  e sua  import\u00e2ncia para  o  crescimento  sustent\u00e1vel  do  Brasil.  Ou  seja,  deveriam  escrever  um  texto  argumentativo  a  ser transmitido  oralmente.  Para  quem  n\u00e3o  soubesse  o  que  \u00e9  um  podcast,  a  prova  apresentava  uma  defini\u00e7\u00e3o em boxe.  A  colet\u00e2nea  oferecia  subs\u00eddios  para  que  os  candidatos  preparassem  esse  texto  a  ser  lido  em  voz alta  no  dia  da  grava\u00e7\u00e3o  do  podcast.  O  primeiro  excerto  apresentava  conceitos  que,  \u00e0  primeira  vista, poderiam ser desconhecidos, como biodiversidade e sociodiversidade (car\u00e1ter multi\u00e9tnico e multicultural do Brasil),  e  apontava  uma  associa\u00e7\u00e3o  importante:  o  conhecimento  do  patrim\u00f4nio  gen\u00e9tico  nacional  pelas comunidades  tradicionais  e  locais  promove  desenvolvimento  sustent\u00e1vel.  As  defini\u00e7\u00f5es  de  biodiversidade (200 mil esp\u00e9cies registradas em nossos biomas: Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica, Pantanal e Pampa) e de sociodiversidade (350 etnias ind\u00edgenas, com cerca de 270 diferentes l\u00ednguas, e comunidades quilombolas,  cai\u00e7aras,  seringueiras  etc.)  foram  extra\u00eddas  do  site  oficial  do  Minist\u00e9rio  do  Meio  Ambiente  e associadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel do Brasil.  O segundo excerto foi o poema \u201cO cerrado \u00e9 milagre\u201d, de Nicolas Behr. O poeta inicia seus versos despedindo-se da beleza natural do Cerrado (o pequizeiro, os jatob\u00e1s, as perobas), ao mesmo tempo que celebra a harmonia ali existente antes de o corrent\u00e3o \u201cpassar e levar tudo\u201d, cortando com a \u201cfaca fina do arado\u201d toda a raiz, para que no lugar brotasse \u201csoja, verdinha, verdinha\u201d. Nos versos finais, Behr  indaga: \u201cquem pagar\u00e1 o pre\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o?\u201d.  A futura gera\u00e7\u00e3o (\u201cos nossos netos\u201d), ele mesmo responde. O poema trabalha com tr\u00eas tempos: o passado (quando o Cerrado existia de maneira pujante), o  presente (o Cerrado  \u00e9  destru\u00eddo  para  dar  lugar  \u00e0  planta\u00e7\u00e3o  de  soja)  e  o  futuro  (quando  se  pergunta  sobre  as consequ\u00eancias do ecoc\u00eddio). O passado \u00e9 tratado nostalgicamente, ao passo que o futuro \u00e9 entrevisto com certo  tom  de  desesperan\u00e7a:  a  destrui\u00e7\u00e3o  ambiental  \u00e9  descrita  sob  uma  perspectiva  subjetiva  no  poema, diferentemente do que se observava nos outros excertos.  O  terceiro  excerto  da  colet\u00e2nea  destacava  novamente  a  relev\u00e2ncia  do  Cerrado  \u2013  \u201conde se veem arbustos de galhos retorcidos\u201d, e onde h\u00e1 o \u201cmais importante sistema de capta\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1gua do Brasil  fora  da  Amaz\u00f4nia\u201d,  garantindo  \u201cnove  das  principais  bacias  hidrogr\u00e1ficas  do  pa\u00eds\u201d  \u2013  atualmente reduzido  \u00e0  metade  e  amea\u00e7ado  pelo  crescimento  do  agroneg\u00f3cio.  A  destrui\u00e7\u00e3o  da  biodiversidade  no Cerrado  n\u00e3o  apenas  impacta  a  oferta  h\u00eddrica  como  tamb\u00e9m  desregula  o  clima  no  Centro-Sul  do  pa\u00eds. Enquanto os holofotes da m\u00eddia refletem as consequ\u00eancias do desmatamento na Amaz\u00f4nia, a proposta aqui foi  alertar  que  o  bioma  que  corre  maior  risco  no  Brasil  \u00e9  o  Cerrado.  A  recomenda\u00e7\u00e3o  final  foi  favor\u00e1vel  \u00e0 sustentabilidade: \u00e9 poss\u00edvel investir na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sem, contudo, desmatar. O  \u00faltimo  excerto  intensificava  o  tom  da  trag\u00e9dia  anunciada:  uma  em  cada  oito  esp\u00e9cies  est\u00e1  em extin\u00e7\u00e3o.  Os  predadores  s\u00e3o  a  expans\u00e3o  agr\u00edcola,  a  urbaniza\u00e7\u00e3o,  a  minera\u00e7\u00e3o,  as  novas  infraestruturas. Se, por um lado, o Brasil tem um dos mais ricos ecossistemas do mundo, por outro, \u00e9 um dos pa\u00edses mais amea\u00e7ados. No entanto, tal destrui\u00e7\u00e3o da natureza  n\u00e3o se d\u00e1 por  igual em todo o territ\u00f3rio nacional, pois, onde vivem povos tradicionais, a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lenta, como \u00e9 o caso dos ind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia: \u201cpor conhecerem  t\u00e3o  intimamente  as  florestas,  eles  t\u00eam  uma  percep\u00e7\u00e3o  muito  antecipada  das  mudan\u00e7as ambientais\u201d, salienta Nurit Bensusan, da ONG Instituto Socioambiental (ISA). Como se v\u00ea, a colet\u00e2nea trazia v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es que poderiam ser mobilizadas como argumentos pelos candidatos na elabora\u00e7\u00e3o de seu texto para o podcast. A expectativa era a de que os melhores textos fossem  aqueles  que,  em  vez  de  lidarem  com  todos  os  excertos,  fizessem  um  recorte,  selecionando  e articulando argumentos.  Por  exemplo,  o  excerto  1  ressaltava  a  import\u00e2ncia  das  comunidades  tradicionais  e  locais  para  a preserva\u00e7\u00e3o  do  nosso  patrim\u00f4nio  gen\u00e9tico,  o  que  era  retomado  no  excerto  4,  em  que  eram  apontadas  as pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis dos ind\u00edgenas na preserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica. Os excertos 2 e 3, por sua vez, tinham  em  comum  a  preocupa\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  com  a  destrui\u00e7\u00e3o  do  Cerrado.  Os  candidatos  poderiam aproveitar os versos do poema como argumentos que indicassem a destrui\u00e7\u00e3o causada pelo desenvolvimento  predat\u00f3rio  (a  soja  verdinha  toma  o  lugar  do  pequizeiro,  dos  jatob\u00e1s,  das  perobas),  e associ\u00e1-los  ao  excerto  3,  que  refor\u00e7ava  o  desastre  causado  pela  expans\u00e3o  do  agroneg\u00f3cio,  respons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e0 metade. Contudo, diferentemente da distopia do poema, o excerto 3 permitia aos candidatos vislumbrar um crescimento sustent\u00e1vel: produzir sem desmatar", "numero_proposta": "1", "ano_vestibular": "2020", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0colunista\u00a0de\u00a0uma\u00a0revista\u00a0eletr\u00f4nica\u00a0brasileira\u00a0especializada\u00a0em\ntemas\u00a0ambientais.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Ambientalistas\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0pa\u00edses,\u00a0leitores\u00a0da\u00a0revista\u00a0e\u00a0ouvintes\u00a0do\npodcast.\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Especialista\u00a0em\u00a0meio\u00a0ambiente,\u00a0com\u00a0conhecimento\u00a0sobre\nbiodiversidade\u00a0e\u00a0sociodiversidade\u00a0no\u00a0Brasil.", "situacao_problema_s": "\u2022 A\u00a0crescente\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0com\u00a0a\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0a\u00a0demanda\u00a0por\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0biodiversidade\u00a0e\u00a0a\u00a0sociodiversidade\u00a0do\u00a0Brasil.\n\u2022 A\u00a0encomenda\u00a0de\u00a0um\u00a0podcast\u00a0pelo\u00a0editor\u00a0da\u00a0revista\u00a0para\u00a0abordar\u00a0a\u00a0inter-rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\nesses\u00a0dois\u00a0temas\u00a0e\u00a0sua\u00a0import\u00e2ncia\u00a0para\u00a0a\u00a0sustentabilidade.", "recorte_tematico": "\u2022 Relacionar\u00a0biodiversidade\u00a0e\u00a0sociodiversidade.\n\u2022 Tratar\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0da\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f4nio\u00a0cultural\u00a0e\u00a0ambiental\u00a0para\u00a0o\ncrescimento\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0do\u00a0Brasil.\n\u2022 Argumentar\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0convencer\u00a0os\u00a0ouvintes.", "tema": "\u2022 A\u00a0inter-rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0biodiversidade\u00a0e\u00a0sociodiversidade\u00a0e\u00a0sua\u00a0import\u00e2ncia\u00a0para\u00a0o\ncrescimento\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0do\u00a0Brasil.", "genero_g": "\u2022 Texto\u00a0argumentativo\u00a0para\u00a0ser\u00a0lido\u00a0em\u00a0voz\u00a0alta\u00a0em\u00a0um\u00a0podcast.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\ncoerente,\u00a0com\u00a0argumentos\u00a0bem\u00a0estruturados\u00a0e\u00a0exemplos\u00a0relevantes.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0argumentativa,\u00a0com\u00a0poss\u00edvel\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\nsequ\u00eancias\u00a0expositivas\u00a0e\u00a0descritivas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0convencer\u00a0os\u00a0ouvintes.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0ler\u00a0criticamente\u00a0os\u00a0textos\nfornecidos\u00a0na\u00a0prova,\u00a0selecionar\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0argumentos\u00a0relevantes,\u00a0e\u00a0utiliz\u00e1-los\u00a0de\nforma\u00a0produtiva\u00a0para\u00a0construir\u00a0sua\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0registro\u00a0formal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0partes\u00a0do\u00a0texto\u00a0e\u00a0a\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica.", "norma_culta": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0texto,\u00a0desde\u00a0que\u00a0seja\ncoerente\u00a0com\u00a0o\u00a0g\u00eanero\u00a0e\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0ideias\u00a0e\u00a0perspectivas\u00a0novas\u00a0e\u00a0criativas\nsobre\u00a0o\u00a0tema.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0fazerem\u00a0um\u00a0recorte\ntem\u00e1tico,\u00a0selecionando\u00a0e\u00a0articulando\u00a0argumentos\u00a0dos\u00a0textos\u00a0da\u00a0colet\u00e2nea\u00a0de\u00a0forma\nprodutiva,\u00a0em\u00a0vez\u00a0de\u00a0simplesmente\u00a0reproduzir\u00a0todas\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es.\n\u2022 Os\u00a0candidatos\u00a0podem\u00a0optar\u00a0por\u00a0marcar\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0os\u00a0ouvintes,\u00a0a\ndepender\u00a0do\u00a0estilo\u00a0adotado."}, {"\ufeffnome": "Proposta 2 (2020)", "texto_proposta": "Voc\u00ea  \u00e9  um(a)  escritor(a)  que  publica  uma  cr\u00f4nica  em  uma  revista  semanal.  Sempre  se  viu  como  uma pessoa livre de preconceitos e sempre apoiou a igualdade de g\u00eaneros. Hoje, por\u00e9m, ao ler uma mat\u00e9ria no  El Pa\u00eds, voc\u00ea  se  deu  conta  de  que,  certa  vez,  vivenciou  um  epis\u00f3dio  em  que  considerou  normal  uma  das  atitudes  listadas nessa mat\u00e9ria, as quais, segundo Ianko L\u00f3pez, revelam o micromachismo enraizado em nossa sociedade. Diante  da  sua  tomada  de  consci\u00eancia,  voc\u00ea  decidiu  que  esse  ser\u00e1  o  tema  da  sua  cr\u00f4nica  desta  semana. Identificou,  ent\u00e3o,  entre  as  atitudes  listadas  (excerto  1)  a  que  corresponde  \u00e0  situa\u00e7\u00e3o  que  voc\u00ea  vivenciou.  Em  sua cr\u00f4nica, voc\u00ea deve, tal como fez Chimamanda Ngozi Adichie (excerto 2): a) narrar o epis\u00f3dio vivenciado por voc\u00ea, b) relacion\u00e1-lo \u00e0 atitude micromachista  escolhida e c) expor suas reflex\u00f5es sobre os sentimentos que o reconhecimento dessa atitude despertou em voc\u00ea.  Cr\u00f4nica  \u00e9  um  g\u00eanero  textual  que  aborda  temas  do  cotidiano.  Normalmente  \u00e9  veiculada  em  jornais  e  revistas.  O cronista narra situa\u00e7\u00f5es corriqueiras sob uma \u00f3tica particular.  Para redigir o seu texto, leve em conta os excertos apresentados a seguir.  1) As atitudes machistas mais flagrantes s\u00e3o claras para n\u00f3s. Aquelas que, de forma manifesta e constante, colocam a mulher em uma posi\u00e7\u00e3o inferior ao homem  em contextos sociais, econ\u00f4micos, jur\u00eddicos e familiares. Aquelas que consideram que o homem e a mulher nascem com objetivos e ambi\u00e7\u00f5es diferentes na vida. No entanto, apesar das reivindica\u00e7\u00f5es  hist\u00f3ricas  dos  anos  1970  e  da  crescente  conscientiza\u00e7\u00e3o  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  machismo  em  todos  os \u00e2mbitos  culturais  e  pol\u00edticos  nos  \u00faltimos  anos,  h\u00e1  pequenos  resqu\u00edcios  que  continuam  interiorizados  em  muitos  de n\u00f3s. S\u00e3o sequelas da nossa educa\u00e7\u00e3o e dos produtos culturais que nos formaram como pessoas e que fazem com que, apesar de criticarmos e denunciarmos o machismo, ainda possamos cair em algumas de suas armadilhas sem perceber.  O  micromachismo,  como  vem  sendo  chamado  nos  \u00faltimos  cinco  anos,  se  manifesta  em  formas  de discrimina\u00e7\u00e3o muito sutis  que acontecem todos os  dias, at\u00e9 mesmo nos ambientes mais progressistas.  Segue uma lista baseada em exemplos que demonstram que talvez tenhamos entendido o grosso das reivindica\u00e7\u00f5es feministas, mas ainda precisamos ler as letras mi\u00fadas.  1. Achei necess\u00e1rio explicar algo a uma mulher sem que ela me pedisse, pelo simples fato de ser mulher. 2. Comentei com um amigo que ficou cuidando dos filhos: \u201cHoje te deixaram de bab\u00e1.\u201d 3. Perguntei a uma mulher se ela estava \u201cnaqueles dias\u201d quando me respondeu com indiferen\u00e7a ou desprezo. 4. Disse que \u201cajudo\u201d nas tarefas do lar, subentendendo que esse \u00e9 um trabalho da mulher em que eu estou ajudando, e n\u00e3o participando em condi\u00e7\u00f5es de igualdade. 5.  Em  meu  trabalho  ou  entre  amigos,  s\u00f3  chamo  os  homens  para  jogar  futebol,  pressupondo  que  as  mulheres  n\u00e3o querem jogar. 6. Perguntei a uma mulher quando vai ter filhos, mas nunca perguntei o mesmo a um homem. 7. Pago todos os meus jantares com mulheres acreditando que \u00e9 o que se espera de mim. 8. Descrevi uma mulher como \u201cpouco feminina\u201d. 9. Usei a palavra \u201cprovocante\u201d para descrever a roupa de uma mulher. 10. Comentei que \u201cessas n\u00e3o s\u00e3o formas para uma mo\u00e7a falar.\u201d 11. Na televis\u00e3o, aprecio homens \u00e1cidos e divertidos e mulheres bonitas. 12. Fiz o coment\u00e1rio \u201cEla \u00e9 uma mulher forte\u201d, subentendendo que as mulheres, em geral, s\u00e3o fracas. 13. Deixo meu filho adolescente ficar na rua at\u00e9 as 3 da madrugada, mas obrigo minha filha a voltar antes da meia-noite. (Adaptado  de  Ianko  L\u00f3pez,  Micromachismos:  se  \u00e9  homem  e  faz  alguma  destas  coisas,  deve  repensar  seu  comportamento.  Dispon\u00edvel  em  El  Pa\u00eds.  https://brasil.elpais.com/brasil/2018/03/07/ politica/1520426823_220468.html. Acessado em 28/06/2019.)  2)  Quando  eu  estava  no  prim\u00e1rio,  em  Nsukka,  uma  cidade  universit\u00e1ria  no  sudeste  da  Nig\u00e9ria,  no  come\u00e7o  do  ano letivo, a professora anunciou que iria dar uma prova e quem tirasse a nota mais alta seria o monitor  da classe. Ser monitor era muito importante. Ele podia anotar, diariamente, o nome dos colegas baderneiros, o que por si s\u00f3 j\u00e1 era ter um poder enorme; al\u00e9m disso, ele podia circular pela sala empunhando uma vara, patrulhando a turma do fund\u00e3o. \u00c9 claro que o monitor n\u00e3o podia usar a vara. Mas era uma ideia empolgante para uma crian\u00e7a de nove anos, como eu. Eu queria muito ser a monitora da minha classe. E tirei a nota mais alta. Mas, para minha surpresa, a professora disse que o monitor seria um menino. Ela havia se esquecido  de esclarecer esse ponto, achou que fosse \u00f3bvio. Um garoto  tirou  a  segunda  nota  mais  alta.  Ele  seria  o  monitor.  O  mais  interessante  \u00e9  que  o  menino  era  uma  alma bondosa  e  doce,  que  n\u00e3o  tinha  o  menor  interesse  em  vigiar  a  classe  com  uma  vara.  Mas  eu  era  menina  e  ele, menino,  e  ele  foi  escolhido.  Nunca  me  esqueci  desse  epis\u00f3dio.  Se  repetimos  uma  coisa  v\u00e1rias  vezes,  ela  se  torna normal. Se vemos uma coisa com frequ\u00eancia, ela se torna normal. Se s\u00f3 os meninos s\u00e3o escolhidos como monitores da  classe,  ent\u00e3o  em  algum  momento  n\u00f3s  todos  vamos  achar,  mesmo  que  inconscientemente,  que  s\u00f3  um  menino pode  ser  o  monitor  da  classe.  Se  s\u00f3  os  homens  ocupam  cargos  de  chefia  nas  empresas,  come\u00e7amos  a  achar \u201cnormal\u201d que esses cargos de chefia s\u00f3 sejam ocupados por homens. Eu tendo a cometer o erro de achar que uma coisa \u00f3bvia para mim tamb\u00e9m \u00e9 \u00f3bvia para todo mundo. Um dia estava conversando com meu querido amigo Louis, que  \u00e9  um  homem  brilhante  e  progressista,  e  ele  me  disse:  \u201cN\u00e3o  entendo  quando  voc\u00ea  diz  que  as  coisas  s\u00e3o diferentes  e  mais  dif\u00edceis  para  as  mulheres.  Talvez  fosse  verdade  no  passado,  mas  n\u00e3o  \u00e9  mais.  Hoje  as  mulheres t\u00eam tudo o que querem.\u201d Oi? Como o Louis n\u00e3o enxergava o que para mim era t\u00e3o \u00f3bvio? (Adaptado de Chimamanda Ngozi Adichie. Sejamos todos feministas. Tradu\u00e7\u00e3o de Christina Baum. S\u00e3o Paulo: Companhia da Letras, 2015, p. 15-17.) ", "expectativa_banca": "A expectativa nesta segunda proposta de reda\u00e7\u00e3o era a de que os candidatos: 1) compreendessem o conceito de  micromachismo; 2) colocassem-se no papel de um(a) cronista que, embora se considerasse livre  de  preconceitos  de  g\u00eanero,  se  dava  conta  de  seu  micromachismo;  3)  escrevessem  uma  cr\u00f4nica  na qual, obrigatoriamente, narrassem um epis\u00f3dio vivenciado pelo(a) cronista, relacionando-o \u00e0 atitude micromachista escolhida e expondo seus sentimentos. Esperava-se que os candidatos, tendo em mente a quest\u00e3o norteadora da proposta (o micromachismo enraizado em nossa sociedade), deixassem claro que o(a) cronista tomava consci\u00eancia do micromachismo  a  partir  do  momento  em  que  lia  a  mat\u00e9ria  de  Ianko  L\u00f3pez  no  El  Pa\u00eds  e  se  dava  conta  de que  considerava  natural  uma  atitude  micromachista.  Esperava-se  que,  no  desenrolar  da  sua  cr\u00f4nica,  os candidatos n\u00e3o confundissem atitudes  machistas  e  micromachistas, ou seja, que indicassem ter entendido que  s\u00e3o  conceitos  distintos,  o  que  deveria  ser  compreendido  tanto  pela  explica\u00e7\u00e3o  sobre  \u201catitudes micromachistas\u201d (excerto 1) quanto pela narrativa de Chimamanda Ngozi Adichie (excerto 2), que explicava o processo de \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o de atitudes\u201d. A  mat\u00e9ria  do  El  Pa\u00eds  (excerto  1)  explicava  a  diferen\u00e7a  entre  o  machismo  institucionalizado  ou macromachismo, presente em contextos sociais, econ\u00f4micos, jur\u00eddicos e familiares, causa das reivindica\u00e7\u00f5es feministas desde os anos 1970, e o micromachismo, resqu\u00edcio de um machismo culturalmente  enraizado:  um machismo  sutil,  interiorizado  em  n\u00f3s,  e  que  \u00e0s  vezes  escapa  e  se  revela  por meio  de  pensamentos  e  atos  do  cotidiano  \u2013  uma  armadilha  mesmo  para  aqueles  que  se  consideram progressistas, livres de preconceito e a favor da igualdade de g\u00eaneros. A narrativa de Chimamanda (excerto 2), por sua vez, n\u00e3o apenas exemplificava o g\u00eanero cr\u00f4nica como tamb\u00e9m descrevia um exemplo cl\u00e1ssico de  micromachismo  praticado  no  ambiente  escolar:  s\u00f3  os  meninos  eram  aprovados  para  ser  monitores  da classe.  Da  institui\u00e7\u00e3o  escolar  para  o  mundo  do  trabalho,  o  micromachismo  se  repete  ciclicamente  at\u00e9  ser normalizado e, consequentemente, normatizado  \u2013 critica a autora africana. E h\u00e1 ainda quem negue (como Louis, seu amigo de inf\u00e2ncia) que o mundo \u00e9 mais dif\u00edcil para as mulheres s\u00f3 porque s\u00e3o mulheres.  Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero solicitado, os candidatos deveriam elaborar uma cr\u00f4nica. Al\u00e9m de considerarem como exemplos cr\u00f4nicas que circulam em diferentes suportes (livros, jornais, revistas, redes sociais), poderiam tamb\u00e9m se apoiar na descri\u00e7\u00e3o resumida do g\u00eanero apresentada em um boxe na prova e, sobretudo, seguir \u201cpasso a passo\u201d as tarefas da proposta: a) narrar o epis\u00f3dio micromachista vivenciado, b)  relacion\u00e1-lo  a  alguma  atitude  micromachista  selecionada  da  lista  do  El  Pa\u00eds,  para,  enfim,  c)  expor reflex\u00f5es e sentimentos despertados a partir do reconhecimento de que tal atitude vivenciada, e inconscientemente naturalizada como normal, era, na verdade, micromachista.  Os candidatos deveriam ent\u00e3o recorrer  aos tipos de  texto narrativo e  expositivo para construir sua cr\u00f4nica,  de  forma  a  caracterizar,  de  maneira  produtiva,  a  personagem-cronista,  ou  outras  personagens envolvidas,  se  esta  fosse  uma  op\u00e7\u00e3o  do  seu  projeto  de  texto.  Para  tecer  suas  reflex\u00f5es  e  expor  seus sentimentos,  o(a)  narrador(a)-cronista  poderia  tamb\u00e9m  recorrer  ao  tipo  de  texto  argumentativo  para,  por exemplo, fundamentar a import\u00e2ncia de sua tomada de consci\u00eancia sobre o  micromachismo. A expectativa era  a  de  que  os  melhores  textos  fossem  aqueles  cuja  situa\u00e7\u00e3o  de  produ\u00e7\u00e3o  da  proposta  pudesse  ser explorada  tanto  para  a  caracteriza\u00e7\u00e3o  da  personagem-cronista  quanto  para  a  constru\u00e7\u00e3o  do  tempo  da narrativa,  de  tal  forma  que  as  a\u00e7\u00f5es  e  os  sentimentos  vivenciados  fossem  constru\u00eddos  em  fun\u00e7\u00e3o  da tomada  de  consci\u00eancia,  constitu\u00edda  como  o  momento  de  ruptura  ou  mesmo  como  o  cl\u00edmax  do  epis\u00f3dio narrado. Note-se que os candidatos deveriam selecionar, entre as 13 op\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria do  El Pa\u00eds (excerto 1),  a  que  considerassem  mais  interessante  para  suscitar  reflex\u00f5es  e,  a  partir  disso,  construir  sua  cr\u00f4nica. Cabe ressaltar que eles n\u00e3o tinham a obriga\u00e7\u00e3o de propor mudan\u00e7as de atitudes para o futuro; podiam, por exemplo, apenas reanalisar alguma situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 vivida sob uma nova perspectiva e repens\u00e1-la, sem que isso acarretasse um replanejamento de a\u00e7\u00f5es futuras ou uma mudan\u00e7a de atitude.", "numero_proposta": "2", "ano_vestibular": "2020", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0escritor(a)\u00a0que\u00a0publica\u00a0cr\u00f4nicas\u00a0em\u00a0uma\u00a0revista\u00a0semanal\u00a0e\u00a0que\nse\u00a0considera\u00a0livre\u00a0de\u00a0preconceitos\u00a0e\u00a0apoiador(a)\u00a0da\u00a0igualdade\u00a0de\u00a0g\u00eaneros.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Leitores\u00a0da\u00a0revista\u00a0semanal.\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Cronista\u00a0que\u00a0reflete\u00a0sobre\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0de\u00a0micromachismo\nvivenciado.", "situacao_problema_s": "\u2022 A\u00a0tomada\u00a0de\u00a0consci\u00eancia\u00a0do(a)\u00a0cronista\u00a0ao\u00a0ler\u00a0uma\u00a0mat\u00e9ria\u00a0no\u00a0El\u00a0Pa\u00eds\u00a0sobre\nmicromachismo,\u00a0percebendo\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0havia\u00a0considerado\u00a0normal\u00a0uma\u00a0atitude\u00a0listada\u00a0na\nmat\u00e9ria.", "recorte_tematico": "\u2022 Narrar\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0vivenciado\u00a0pelo(a)\u00a0cronista\u00a0em\u00a0que\u00a0ele(a)\u00a0considerava\u00a0natural\u00a0uma\natitude\u00a0micromachista.\n\u2022 Relacionar\u00a0o\u00a0epis\u00f3dio\u00a0\u00e0\u00a0atitude\u00a0micromachista\u00a0escolhida\u00a0da\u00a0lista\u00a0do\u00a0El\u00a0Pa\u00eds.\n\u2022 Expor\u00a0reflex\u00f5es\u00a0sobre\u00a0os\u00a0sentimentos\u00a0que\u00a0o\u00a0reconhecimento\u00a0dessa\u00a0atitude\u00a0despertou\u00a0no(a)\ncronista.", "tema": "\u2022 O\u00a0micromachismo\u00a0enraizado\u00a0em\u00a0nossa\u00a0sociedade\u00a0e\u00a0a\u00a0tomada\u00a0de\u00a0consci\u00eancia\u00a0dele\u00a0por\nparte\u00a0de\u00a0um(a)\u00a0cronista.", "genero_g": "\u2022 Cr\u00f4nica\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0reflexiva.", "construcao_composicional": "\u2022 A\u00a0cr\u00f4nica\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0narrativa\u00a0envolvente,\u00a0com\nelementos\u00a0como\u00a0personagens,\u00a0cen\u00e1rio,\u00a0tempo\u00a0e\u00a0enredo.\u00a0As\u00a0reflex\u00f5es\u00a0do(a)\u00a0cronista\u00a0devem\nestar\u00a0articuladas\u00a0\u00e0\u00a0narrativa\u00a0do\u00a0epis\u00f3dio\u00a0e\u00a0aos\u00a0sentimentos\u00a0despertados\u00a0pelo\nreconhecimento\u00a0do\u00a0micromachismo.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0narrativa,\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0sequ\u00eancias\ndescritivas\u00a0e\u00a0reflexivas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0narrar\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0de\nmicromachismo\u00a0e\u00a0refletir\u00a0sobre\u00a0ele.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0compreens\u00e3o\u00a0do\nconceito\u00a0de\u00a0micromachismo\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0leitura\u00a0do\u00a0texto\u00a0do\u00a0El\u00a0Pa\u00eds\u00a0e\u00a0utilizar\u00a0a\u00a0narrativa\u00a0de\nChimamanda\u00a0Adichie\u00a0como\u00a0inspira\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sua\u00a0cr\u00f4nica.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0cr\u00f4nica.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0as\u00a0reflex\u00f5es,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0do\u00a0texto.\n\u2022 Norma\u00a0culta:\u00a0O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "norma_culta": "", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0\u00e0\u00a0cr\u00f4nica,\u00a0utilizando\u00a0recursos\nestil\u00edsticos\u00a0como\u00a0humor,\u00a0ironia,\u00a0met\u00e1foras\u00a0etc.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0de\u00a0micromachismo\noriginal\u00a0e\u00a0reflex\u00f5es\u00a0criativas\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tema.", "pertinencia": "\u2022 A\u00a0cr\u00f4nica\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequada\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0relacionarem\u00a0a\nnarrativa\u00a0do\u00a0epis\u00f3dio\u00a0\u00e0\u00a0atitude\u00a0micromachista\u00a0escolhida\u00a0e\u00a0exporem\u00a0seus\u00a0sentimentos\u00a0e\nreflex\u00f5es\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0tomada\u00a0de\u00a0consci\u00eancia.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0n\u00e3o\u00a0precisa\u00a0propor\u00a0mudan\u00e7as\u00a0de\u00a0atitudes\u00a0para\u00a0o\u00a0futuro,\u00a0mas\u00a0pode\u00a0se\nconcentrar\u00a0na\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0epis\u00f3dio\u00a0vivenciado."}, {"\ufeffnome": "Proposta 1 (2021)", "texto_proposta": "Voce e candidato/a a vereador/a em uma cidade de Sao Paulo. Em sua campanha, prometeu resolver uma situacao\npolemica envolvendo a escola publica em que estudou. A escola foi fundada em 1965 e tem em seu patio duas estatuas de\nfiguras historicas apresentadas como glorias passadas do Estado: um bandeirante, que hoje da nome a uma rodovia estadual\n(Anhanguera), e um missionario jesuita que fundou a cidade de Sao Paulo (Padre Anchieta). Tais estatuas sempre passaram\nquestionou monumentos erguidos em homenagem a colonizadores e escravagistas na Europa, Estados Unidos e Africa, um\ngrupo de estudantes se mobilizou para pedir a retirada das estatuas do patio da escola. Outros estudantes se manifestaram\ncontra a possivel retirada.\nComo ex-aluno/a e candidato/a a vereador/a, voce foi convidado/a para discutir o assunto na assembleia estudantil\ndessa escola. Voce entao decide preparar um discurso politico a ser proferido na assembleia. Em seu texto, voce deve: a) fazer\num balango das duas visoes em disputa; b) assumir uma posicao sobre como agir diante do dilema da retirada ou nao das\nestatuas, argumentando no sentido de convencer os estudantes ali presentes. Lembre-se de que, como lider politico, sua posicao\ntera impacto nos encaminhamentos da assembleia. Para escrever seu texto, leve em conta a coletanea apresentada a seguir.\n\n1. Bandeirante: individuo que no Brasil colonial tomou parte em bandeira (no sentido de expedicao); paulista (no sentido de\n(Dicionanio Houaiss on-line. Disponivel em https:/houaiss.uol.com.br/corporativo/apps/uol_www/v5-4/html/index.php#1. Acessado em 28/09/2020.)\n2. Os vandalos do bem escolheram o alvo certo. Assim como os intelectuais de ontem, que ergueram estatuas para celebrar as\nideias hegemonicas da epoca, os de hoje estao dispostos a derruba-las em nome do mesmo principio covarde. Uma estatua e\numa cicatriz da historia, uma marca inscrita pelo passado no corpo paisagistico da sociedade. Nas pracas, nos parques ou nas\nruas, as estatuas alertam-nos sobre o passado - ou melhor, sobre incontaveis camadas de passado. A derrubada desses simbolos\npresente de um personagem ou de uma ideologia, mas apenas a prova material de que, um dia, em outra epoca, isso foi\ncelebrado. (Adaptado de Demetrio Magnoli, Derrubada de estatua e a imposicao do esquecimento. Fo/ha de Sao Paulo, 26/06/2020.)\n\n![Untitled](https://prod-files-secure.s3.us-west-2.amazonaws.com/8cd38dd2-46ac-4ede-a0a8-2b6091323c16/1221c96c-8f4d-4a9e-b1bd-bc71adb62d4a/Untitled.png)\n\n1. Cidades sao locais de memoria e temos o direito de atribuirmos novos sentidos a monumentos que outrora esculpimos em\npedra. Nao se apaga a historia, escrita com a caneta dos vencedores. No caso de estatuas, questiona-se quem merece um.\npedestal publico. A escolha nao esta entre depredar monumentos ou deixa-los intocaveis. Podemos, ao inves disso, ter a\nmaturidade de escolher nao elogiar genocidas em nosso espaco publico e derrubar monumentos. Civilidade essa que e, alias,\ninfinitamente superior a das figuras representadas nesses monumentos. Seja para po-los em museus, para coloca-los em\ncemiterios de esculturas, para ressignifica-los, quando o valor artistico permite, seja para destrui-los, quando este valor for pifio.\n(Adaptado de Thiago Amparo, Borba Gato deve cair. Fo/ha de So Pau/o, 14/06/2020.)\n2. Como todos os missionarios do Brasil, Anchieta protegia os indios e benzia a escravidao dos negros. Para ele, o cativeiro dos\nultimos livrava os primeiros da exploracao colonial. Depois, o padre Antonio Vieira completou a justificacao jesuitica do trafico\nnegreiro, afirmando que o escravismo tambem salvava os africanos do paganismo. Ao fio dos anos, acumulando negocios, os\njesuitas se tornaram grandes proprietarios de escravos. A fazenda de Santa Cruz, que Ihes pertencia, era a maior propriedade.\nescravista das Americas por volta de 1750, concentrando mais de mil cativos negros e mulatos. (Adaptado de Luiz Felipe Alencastro,\nSanto Anchieta dos poucos. Folha de Sao Paulo, 20/07/2014.)\n3. Os motivos que moviam os bandeirantes eram tres. Em primeiro lugar, a riqueza: comerciantes endinheirados organizavam\nbandeiras para descobrir novas minas e depositos de ouro, prata e pedras como a esmeralda. Em segundo lugar, a propriedade:\nfazendeiros financiadores usavam as expedicoes para ampliar suas terras, aumentando o territorio para cultivo ou criacao de\ngado. Por fim, a mao de obra: muitas viagens tinham como objetivo recapturar escravos fugitivos ou entao encontrar indios que\npudessem ser escravizados. (Adaptado de https://super.abril.com.br/mundo-estranho/como-era-uma-expedicao-dos-bandeirantes/. Acessado em\n25/09/2020.)", "expectativa_banca": "Na primeira proposta, os/as vestibulandos/as devem assumir o papel de um/a\ncandidato/a a vereador/a convidado/a a se pronunciar atraves de um discurso na assembleia\nestudantil de sua antiga escola, onde se enfrenta um impasse: o que fazer com as estatuas de\nfiquras historicas do estado de Sao Paulo localizadas em seu patio, mais especificamente do\nbandeirante Anhanguera e do padre jesuita Jose de Anchieta? O/A candidato/a a vereador/a\ndeve, entao, elaborar um discurso politico, a ser proferido oralmente aos estudantes. Nele,\ndeve fazer um balanco das duas visoes em disputa (remocao ou permanencia das estatuas)\npara, finalmente, assumir uma posicao, propondo uma resolucao para o dilema.\nOs/As candidatos/as podem se valer da leitura dos textos disponiveis na coletanea e de\noutros pertinentes a discussao. O primeiro texto apresentado, retirado do Dicionario Houaiss\ncaminho\",\"desbravador\",\"precursor\",\"pioneiro\".\nO segundo texto traz o posicionamento do jornalista e sociologo Demetrio Magnoli\ncontrario a derrubada de estatuas. O autor considera que derrubar monumentos e\nexterminar a memoria social\", e que uma estatua nao celebra o presente, mas apenas atesta\nque, no passado, o homenageado foi celebrado;o que pode, inclusive, nos servir de alerta.\nHa, nas palavras de Magnoli, expressoes que podem ser bem aproveitadas se lidas com\natencao pelos candidatos: e o caso da ironia contida em \"vandalos do bem, ou das criticas\nsubentendidas em \"principio covarde\",\"cicatriz da historia\",\"desejo tiranico,para citar\nalquns exemplos.\nO terceiro texto e uma tirinha de Alexandre Beck. que critica de maneira contraintuitiva\nos bandeirantes. No primeiro quadro, o leitor e levado a entender que os vandalos seriam os\npichadores que teriam investido contra um monumento, mas, no segundo, como e tipico do\ngenero, a expectativa e quebrada, ficando claro que o referente de \"vandalos\"sao os\nbandeirantes\", que teriam destruido aldeias e escravizado povos. Espera-se que os\ncandidatos captem a perspectiva critica da tirinha, percebendo a ambiguidade nela contida e\nreconhecendo os verdadeiros vandalos.\nNo quarto texto, Thiago Amparo defende a derrubada de monumentos no caso de\nhomenagens a genocidas. Argumenta que tal atitude seria prova de civilidade, na medida em\nque rejeita celebrar quem provocou mortes e sotrimento. Para o autor, monumentos dotados\nde valor artistico poderiam ser transportados para museus ou cemiterios de esculturas; ja os\ndesprovidos de tal valor poderiam simplesmente ser derrubados - uma sugestao para quem\noptasse por um posicionamento mais nuancado com relacao ao tema.\nO quinto texto, retirado de um artigo publicado pelo historiador Luiz Felipe Alencastro,\nexpoe fatos e faz consideragoes a respeito do modo como os missionarios no Brasil,\nnomeadamente os padres Anchieta e Antonio Vieira, nao so aprovaram, como tambem\ncontribuiram para o trafico e a escravidao dos negros. Tais fatos servem como argumentos\n\npara defender a derrubada da estatua do Padre Anchieta e, por extensao, de outros jesuitas,\nmas que nao necessariamente pesam contra os bandeirantes.\nO ultimo texto, parte de uma materia da revista Mundo Estranho, explicita os motivos\ndas expedicoes dos bandeirantes, que consistiam na recaptura de pessoas escravizadas e na\nescravizacao de indigenas. Tais motivacoes podem servir de argumento a favor da derrubada.\ndos monumentos dos bandeirantes, mas nao dos jesuitas.\nNota-se que a coletanea oferece subsidios para que os candidatos preparem seu texto\nargumentativo adotando um posicionamento diante da questao; tal posicionamento pode\nalinhar-se a um dos polos da disputa - remogao ou permanencia - ou promover algum tipo\nde modulacao entre as alternativas. Os candidatos que optarem por defender a retirada das\nestatuas e sua destruicao material podem argumentar que esses monumentos carregam\nvalores coloniais, escravagistas, patriarcais, como sugerem os textos 5 e 6 da coletanea. Os\nartistico e historico, como direciona a leitura do texto 2.Os candidatos podem tambem\nassumir perspectivas mais modalizadas, como defender uma ressignificacao das estatuas, por\nmeio de sua remocao para outros espacos (museus, cemiterios de esculturas etc., como\nsugere o texto 4),atraves de intervengoes educativas (colocar placas informativas nas\nestatuas, promover aulas de historia sobre bandeirantes e jesuitas, fomentar debates sobre\nescravidao e colonialismo envolvendo negros e indigenas, questionar o sentido de.\nvandalismo, como sugere o texto 3) ou ainda atraves de intervencoes artisticas (grafite etc.).\nA expectativa e de que as melhores redacoes sejam aquelas capazes de criar argumentos.\nconsistentes para tensionar as diferentes posicoes que envolvem esse dilema.", "numero_proposta": "1", "ano_vestibular": "2021", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0candidato(a)\u00a0a\u00a0vereador(a)\u00a0em\u00a0uma\u00a0cidade\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0e\u00a0ex-aluno(a)\nda\u00a0escola\u00a0p\u00fablica\u00a0em\u00a0quest\u00e3o.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Estudantes\u00a0presentes\u00a0na\u00a0assembleia\u00a0estudantil.\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Pol\u00edtico(a)\u00a0e\u00a0ex-aluno(a)\u00a0da\u00a0escola,\u00a0com\u00a0conhecimento\u00a0sobre\u00a0o\ncontexto\u00a0da\u00a0pol\u00eamica\u00a0e\u00a0a\u00a0hist\u00f3ria\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas.", "situacao_problema_s": "\u2022 A\u00a0pol\u00eamica\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0retirada\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas\u00a0do\u00a0bandeirante\u00a0Anhanguera\u00a0e\u00a0do\npadre\u00a0jesu\u00edta\u00a0Jos\u00e9\u00a0de\u00a0Anchieta\u00a0do\u00a0p\u00e1tio\u00a0da\u00a0escola.\n\u2022 A\u00a0divis\u00e3o\u00a0de\u00a0opini\u00f5es\u00a0entre\u00a0os\u00a0estudantes,\u00a0com\u00a0um\u00a0grupo\u00a0a\u00a0favor\u00a0da\u00a0retirada\u00a0e\u00a0outro\ncontr\u00e1rio.\n\u2022 O\u00a0convite\u00a0ao(\u00e0)\u00a0candidato(a)\u00a0a\u00a0vereador(a)\u00a0para\u00a0discutir\u00a0o\u00a0assunto\u00a0na\u00a0assembleia\nestudantil.", "recorte_tematico": "\u2022 Fazer\u00a0um\u00a0balan\u00e7o\u00a0das\u00a0duas\u00a0vis\u00f5es\u00a0em\u00a0disputa\u00a0sobre\u00a0a\u00a0retirada\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas.\n\u2022 Assumir\u00a0uma\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0como\u00a0agir\u00a0diante\u00a0do\u00a0dilema,\u00a0argumentando\u00a0para\u00a0convencer\nos\u00a0estudantes\u00a0presentes\u00a0na\u00a0assembleia.", "tema": "\u2022 A\u00a0retirada\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0de\u00a0est\u00e1tuas\u00a0de\u00a0figuras\u00a0hist\u00f3ricas\u00a0controversas\u00a0e\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\nmem\u00f3ria\u00a0social\u00a0e\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0cidad\u00e3.", "genero_g": "\u2022 Discurso\u00a0pol\u00edtico\u00a0a\u00a0ser\u00a0proferido\u00a0oralmente\u00a0em\u00a0uma\u00a0assembleia\u00a0estudantil.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0discurso\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\ncoerente,\u00a0com\u00a0uma\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0contextualize\u00a0o\u00a0problema\u00a0e\u00a0apresente\u00a0o(a)\ncandidato(a),\u00a0um\u00a0desenvolvimento\u00a0que\u00a0fa\u00e7a\u00a0o\u00a0balan\u00e7o\u00a0das\u00a0duas\u00a0vis\u00f5es\u00a0em\u00a0disputa\u00a0e\napresente\u00a0argumentos\u00a0para\u00a0defender\u00a0uma\u00a0posi\u00e7\u00e3o,\u00a0e\u00a0uma\u00a0conclus\u00e3o\u00a0que\u00a0reforce\u00a0a\nposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0proponha\u00a0uma\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0dilema.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0argumentativa,\u00a0com\u00a0poss\u00edvel\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\nsequ\u00eancias\u00a0expositivas\u00a0e\u00a0narrativas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0convencer\u00a0os\u00a0estudantes\u00a0presentes\nna\u00a0assembleia.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0ler\u00a0criticamente\u00a0os\u00a0textos\u00a0da\ncolet\u00e2nea,\u00a0identificando\u00a0os\u00a0argumentos\u00a0a\u00a0favor\u00a0e\u00a0contra\u00a0a\u00a0retirada\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas\u00a0e\nselecionando\u00a0aqueles\u00a0que\u00a0melhor\u00a0sustentem\u00a0sua\u00a0posi\u00e7\u00e3o.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0registro\u00a0formal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0discurso\u00a0pol\u00edtico.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0partes\u00a0do\u00a0discurso\u00a0e\u00a0a\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica.", "norma_culta": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0discurso,\u00a0utilizando\u00a0recursos\nret\u00f3ricos\u00a0como\u00a0perguntas\u00a0ret\u00f3ricas,\u00a0met\u00e1foras,\u00a0exemplos\u00a0etc.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0argumentos\u00a0originais\u00a0e\u00a0solu\u00e7\u00f5es\u00a0criativas\npara\u00a0o\u00a0dilema\u00a0da\u00a0retirada\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0discurso\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0demonstrarem\u00a0empatia\npelos\u00a0posicionamentos\u00a0diversos,\u00a0validando\u00a0vis\u00f5es\u00a0antag\u00f4nicas\u00a0e\u00a0leg\u00edtimas\u00a0sobre\u00a0a\nperman\u00eancia\u00a0ou\u00a0a\u00a0retirada\u00a0das\u00a0est\u00e1tuas,\u00a0e\u00a0de\u00a0encaminharem\u00a0uma\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0que,\u00a0ao\u00a0mesmo\ntempo,\u00a0reconhe\u00e7a\u00a0o\u00a0pluralismo\u00a0de\u00a0ideias\u00a0e\u00a0persuada\u00a0a\u00a0comunidade\u00a0na\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\nconsenso.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0ser\u00a0capaz\u00a0de\u00a0construir\u00a0uma\u00a0pol\u00edtica\u00a0da\u00a0mem\u00f3ria,\u00a0refletindo\u00a0sobre\ncomo\u00a0devemos\u00a0lembrar\u00a0o\u00a0passado\u00a0e\u00a0o\u00a0que\u00a0devemos\u00a0celebrar\u00a0ou\u00a0questionar."}, {"\ufeffnome": "Proposta 2 (2021)", "texto_proposta": "Voce se encontra em uma situacao de vulnerabilidade socioeconomica que o deixa mais exposto a infeccao pelo virus da.\nCovid-19 e se sente indignado/a com a negligencia do Estado, que nao adota medidas serias e eficazes para evitar que voce e\noutros/as trabalhadores/as corram esse risco. Em um ato de resistencia psiquica e politica, voce decide escrever um diario para\nregistrar o seu testemunho dos acontecimentos extraordinarios da pandemia da Covid-19 para que as geracoes futuras possam\nentender como as decisoes politicas de um dado momento sao determinantes para a historia da humanidade..\nEscreva um texto de entrada para o seu diario, no qual voce deve a) narrar um episodio em que voce corre o risco.\nde contrair a Covid-19 em razao de seu trabalho e; b) denunciar, a partir desse episodio, a necropolitica como forma de.\n19. Para escrever seu texto, leve em conta a coletanea apresentada a seguir.\nDiario e um genero textual, geralmente de carater intimo, em que se fazem anotacoes de experiencias pessoais cotidianas, e que e\norganizado pela data de registro dessas anotacoes. Alguns diarios podem ultrapassar o interesse privado do seu autor e interessar a\n1. Necropolitica e um conceito desenvolvido pelo filosofo Achille Mbembe que questiona os limites da soberania quando o Estado,\nbaseado em premissas coloniais, racistas e capitalistas, escolhe quem deve viver e quem deve morrer (.). Segundo a pesquisadora\nRosane Borges, racismo, capitalismo e necropolitica sao inseparaveis. Um sustenta o outro. Aquilo que o capitalismo acha que nao serve\nmais, ele abate, porque sao corpos negros. O que se faz com a massa sobrante do mercado de trabalho? O que se faz com o\ncontingente de pessoas que nao sao absorvidas pelas novas competencias tecnicas e tecnologicas do capitalismo? Se mata, se\nde capital. Corpos que foram escravizados e que hoje nao interessam mais para o capital. Sao pessoas que estao vivendo nas franjas do\nsistema social, marginalizadas. Nesse processo de marginalizagao, a gente cria linhas divisorias entre nos e os outros. E esses outros\npodem ser alvo de tudo. Inclusive da morte. (Adaptado de O que e necropolitica. Disponivel em https:/ponte.org/o-que-e-necropolitica-e-como-se-\naplica-a-seguranca-publica-no-brasil/. Acessado em 15/01/2021.)\n2. Quais sao as consequencias dessa pandemia no que diz respeito a reflexao sobre igualdade, interdependencia global e nossas.\nobrigacoes uns com os outros? O virus nao discrimina. Poderiamos dizer que ele nos trata com igualdade, nos colocando igualmente\ne economica garantira a discriminacao do virus. O virus por si so nao discrimina, mas nos, humanos, certamente o fazemos, moldados e\nmovidos como somos pelos poderes casados do nacionalismo, do racismo, da xenofobia e do capitalismo. Quais mortes chorar? Parece\nprovavel que passaremos a ver um cenario doloroso no qual algumas criaturas humanas afirmam seu direito de viver a custo de outras,\nreinscrevendo a distincao espuria entre vidas passiveis de luto e aquelas nao passiveis de luto, isto e, entre aqueles que devem ser\nprotegidos contra a morte a qualquer custo e aqueles cujas vidas nao valeriam o bastante para serem salvaguardadas contra a doenca e\na morte. (Adaptado de Judith Butler, O capitalismo tem seus limites.Disponivel em https:/Awww.redebrasilatual.com.br/blogs/blog-na-\nrede/2020/03/judith-butler-sobre-a-covid-19-o-capitalismo-tem-seus-limites/. Acessado em 08/09/2020.)\n    1. O chefe de governo negou a gravidade do problema, insultou os coveiros, promoveu aglomeragoes e espalhou desinformagao sobre.\no distanciamento, a higienizacao e o uso de mascara. Jogou com a vida dos que acreditaram em um remedio inocuo, a cloroquina, e\nnisso comprometeu o Exercito e o SUs. Desmoralizou os medicos Ministros da Saude, ignorou medidas que inibiriam a evolucao da\ndoenga e deixou mofar milhoes de testes que ajudariam a salvar vidas. Apos atribuir poderes politicos as vacinas, o governo federal se.\ndedica agora, negando uma cultura de cem anos, a minar a confianca nelas. Por ele, a pandemia nunca sera superada. (Adaptado de Ruy\nCastro, _ Os medicos sobre Bolsonaro. Disponivel em https://www1.folha.uol.com.br/colunas/ ruycastro/2020/12/os-medicos-sobre-bolsonaro.shtml.\nAcessado em 14/12/2020.)", "expectativa_banca": "Na segunda proposta de redacao, solicita-se que os candidatos se imaginem em uma\nsituacao de vulnerabilidade socioeconomica que os coloque sob o risco de contrair o virus da\nCovid-19. Registra-se, ainda, a negligencia do Estado, que nao adota medidas eficazes para\nevitar que trabalhadores sejam contagiados. O tema subjacente a essa situacao e, portanto, a\nnecropolitica, que os candidatos devem denunciar por meio de um registro escrito: uma\nentrada de um diario.\nNesse diario, o candidato deve assumir a perspectiva discursiva de um trabalhador para\nnarrar um episodio em que se encontre exposto ao contagio da Covid-19 e, entao, denunciar\na atuagao de um Estado negligente em relacao a saude dos mais vulneraveis. Em seu texto, 0\nnarrador-personagem pode deixar aflorar seu sentimento de indignacao, mas tambem de\nresistencia; nesse sentido, seu diario torna-se um testemunho historico acerca dos\nacontecimentos extraordinarios da atual pandemia e um alerta as geracoes futuras sobre a\nnecropolitica vivenciada no presente.\nA banca preocupou-se inicialmente em esclarecer o genero textual solicitado, o diario\npara, em seguida, nos textos 1 e 2 da coletanea, explicar o conceito-chave da proposta: a\nnecropolitica. O primeiro texto, retirado de uma entrevista com a pesquisadora Rosane\nBorges, apresenta a definicao de tal conceito, criado pelo filosofo Achille Mbembe. Com ele\n\nsao questionados os limites da soberania do Estado, quando suas acoes, sustentadas por\npremissas coloniais, racistas e capitalistas, acabam por determinar quem deve viver e quem\ndeve morrer. Para a entrevistada, racismo, capitalismo e necropolitica seriam indissociaveis. Na\nIogica capitalista do descarte, sao os corpos negros os mais excluidos, justamente aqueles\nque, como escravizados, foram fundamentais para a acumulacao do capital. Eles sao agora\ndesnecessarios, nao interessam mais ao sistema, sao massa sobrante do mercado de trabalho\nSao, por isso, marginalizados e constituem a maioria subalternizada e desempregada do\nBrasil. Como corpos negros descartaveis, podem ser alvo de tudo, inclusive da morte.\nO segundo texto da coletanea destaca os efeitos sociais da Covid-19. Se, por um lado\nO virus e um fato biologico que,\"por si so,nao discrimina,mas, ao contrario,nos trata\ncom igualdade, nos colocando iqualmente diante do risco de adoecer\" e de morrer, a\ndinamica do capitalismo, por outro, com suabrutal desigualdade social e economica,\nimprimiria uma discriminacao movida pelos poderes do \"nacionalismo, do racismo, da\nxenofobia e do capitalismo\". Diante desse cenario de injusticas estruturais, estabelece-se a\ndistincao espuria entre vidas passiveis de luto e aquelas nao passiveis de luto\".O argumento\nprincipal de Judith Butler centra-se no modo como a estrutura de poder do capitalismo gera\nnao apenas desigualdade socioeconomica, mas tambem uma multidao de vidas dispensaveis.\nOs textos 3 e 4 sugerem, por sua vez, possiveis narrativas a serem construidas pelos\ncandidatos. Sao imagens que oferecem subsidios na criacao de seus episodios. A foto de\nPedro Conforte (texto 3),por exemplo,flagra o contraste entre um homem branco, de\nmascara, fazendo sua atividade fisica, e um homem negro, tambem de mascara, que carrega\nas mercadorias em uma bicicleta: provavelmente um entregador que leva compras feitas on-\nline a consumidores salvaguardados em suas residencias. Ambos sao suscetiveis de contrair o\nvirus, mas a foto expoe que ha os que podem e os que nao podem deixar de sair;os que\npodem ou nao fazer home office; enfim, os que podem sair a bel-prazer e os que devem sair\npara fazer seu trabalho.\nJa o quarto texto traz um recorte de uma historia em quadrinhos, narrada por Triscila\nOliveira e ilustrada por Leandro Assis. Ela descreve vidas de trabalhadores informais\nreqistrados, que se arriscam diariamente no transporte coletivo quando se deslocam para o\nnormal para o patrao ou para o empregado? Para o primeiro, a pandemia pode ter\ninstaurado um \"novo normal em sua rotina; para o segundo, o \"novo normal\" nada traz de\nefetivamente \"novo\", apenas a precariedade de sempre: o transporte publico lotado e, ainda,\nO risco de contrair a Covid-19.\nNo ultimo texto, Ruy Castro elenca provas da negligencia do chefe de governo\npromoveu aglomeracoes e espalhou desinformacao\" ao ridicularizar o distanciamento social.\na higienizacao e o uso de mascara,e ao promover um remedio sem eficacia comprovada\ncontra a Covid-19, alem de constantemente questionar a eficiencia das [vacinas.Ao](http://vacinas.ao/) negar a\nciencia, agiu na contramao da tarefa de salvar vidas: ignorou medidas para contencao da\ndoenca, deixou mofar testes e atribuiu poderes politicos a vacina.\n\nA expectativa e de que as melhores redacoes sejam aquelas capazes de apresentar um\nepisodio em que o narrador-personagem consiga narrar a sua situacao de vulnerabilidade\nsocioeconomica, que o coloca em risco de contrair a Covid-19, vinculando-a a denuncia da\nnecropolitica hoje observada no Brasil.", "numero_proposta": "2", "ano_vestibular": "2021", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0trabalhador(a)\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vulnerabilidade\u00a0socioecon\u00f4mica.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Gera\u00e7\u00f5es\u00a0futuras\u00a0(leitores\u00a0do\u00a0di\u00e1rio).\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Trabalhador(a)\u00a0indignado(a)\u00a0com\u00a0a\u00a0neglig\u00eancia\u00a0do\u00a0Estado,\u00a0que\nescreve\u00a0um\u00a0di\u00e1rio\u00a0como\u00a0ato\u00a0de\u00a0resist\u00eancia.", "situacao_problema_s": "\u2022 A\u00a0pandemia\u00a0da\u00a0Covid-19\u00a0e\u00a0os\u00a0riscos\u00a0de\u00a0cont\u00e1gio\u00a0para\u00a0os\u00a0trabalhadores\u00a0em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\nvulnerabilidade\u00a0socioecon\u00f4mica.\n\u2022 A\u00a0neglig\u00eancia\u00a0do\u00a0Estado\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00fade\u00a0dos\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis.\n\u2022 A\u00a0decis\u00e3o\u00a0do(a)\u00a0trabalhador(a)\u00a0de\u00a0escrever\u00a0um\u00a0di\u00e1rio\u00a0como\u00a0ato\u00a0de\u00a0resist\u00eancia\u00a0ps\u00edquica\u00a0e\npol\u00edtica.", "recorte_tematico": "\u2022 Narrar\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0em\u00a0que\u00a0o(a)\u00a0narrador(a)-personagem\u00a0corre\u00a0o\u00a0risco\u00a0de\u00a0contrair\u00a0a\nCovid-19\u00a0em\u00a0raz\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0trabalho.\n\u2022 Denunciar\u00a0a\u00a0necropol\u00edtica\u00a0como\u00a0forma\u00a0de\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0Estado\u00a0negligente\u00a0em\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00fade\u00a0dos\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis.", "tema": "\u2022 A\u00a0necropol\u00edtica\u00a0e\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0dos\u00a0trabalhadores\u00a0durante\u00a0a\u00a0pandemia\u00a0da\u00a0Covid-19.", "genero_g": "\u2022 Texto\u00a0de\u00a0entrada\u00a0de\u00a0um\u00a0di\u00e1rio,\u00a0com\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0testemunho\u00a0hist\u00f3rico.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0narrativa\u00a0veross\u00edmil\u00a0do\nepis\u00f3dio\u00a0em\u00a0que\u00a0o(a)\u00a0narrador(a)-personagem\u00a0se\u00a0encontra\u00a0exposto(a)\u00a0ao\u00a0risco\u00a0de\ncontrair\u00a0a\u00a0Covid-19.\u00a0A\u00a0den\u00fancia\u00a0da\u00a0necropol\u00edtica\u00a0deve\u00a0estar\u00a0articulada\u00a0\u00e0\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0aos\nsentimentos\u00a0de\u00a0indigna\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0resist\u00eancia\u00a0do(a)\u00a0trabalhador(a).", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0narrativa,\u00a0com\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0sequ\u00eancias\ndescritivas\u00a0e\u00a0argumentativas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0(a\u00a0pandemia\u00a0e\u00a0a\u00a0necropol\u00edtica),\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0(o\u00a0di\u00e1rio\u00a0como\ntestemunho\u00a0para\u00a0as\u00a0gera\u00e7\u00f5es\u00a0futuras)\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0denunciar\u00a0a\u00a0neglig\u00eancia\u00a0do\nEstado.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0compreens\u00e3o\u00a0do\nconceito\u00a0de\u00a0necropol\u00edtica\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0leitura\u00a0dos\u00a0textos\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0e\u00a0utilizar\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\ndos\u00a0textos\u00a03,\u00a04\u00a0e\u00a05\u00a0para\u00a0construir\u00a0sua\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0registro\u00a0formal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0di\u00e1rio.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0as\u00a0reflex\u00f5es,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0do\u00a0texto.\n\u2022 Norma\u00a0culta:\u00a0O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "norma_culta": "", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0texto,\u00a0utilizando\u00a0recursos\nestil\u00edsticos\u00a0como\u00a0met\u00e1foras,\u00a0ironia,\u00a0interroga\u00e7\u00f5es\u00a0etc.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0um\u00a0epis\u00f3dio\u00a0original\u00a0e\u00a0reflex\u00f5es\u00a0criativas\nsobre\u00a0o\u00a0tema.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0\u00a0texto\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0demonstrarem\ncompreens\u00e3o\u00a0do\u00a0conceito\u00a0de\u00a0necropol\u00edtica\u00a0e\u00a0sua\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o,\nal\u00e9m\u00a0de\u00a0constru\u00edrem\u00a0um\u00a0texto\u00a0que\u00a0funcione\u00a0como\u00a0um\u00a0testemunho\u00a0hist\u00f3rico\u00a0das\ndesigualdades\u00a0sociais\u00a0e\u00a0da\u00a0neglig\u00eancia\u00a0do\u00a0Estado\u00a0durante\u00a0a\u00a0pandemia.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0explorar\u00a0diferentes\u00a0classes\u00a0trabalhadoras\u00a0vulner\u00e1veis\nsocioeconomicamente\u00a0e\u00a0construir\u00a0narrativas\u00a0que\u00a0representem\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0de\nexperi\u00eancias\u00a0vivenciadas\u00a0no\u00a0contexto\u00a0da\u00a0pandemia."}, {"\ufeffnome": "Proposta 1 (2022)", "texto_proposta": "Voc\u00ea tem 15 anos e tem conta em redes sociais desde os 13 anos. H\u00e1 seis meses, contudo, seu n\u00famero de\nseguidores quintuplicou e alcan\u00e7ou a marca de quase um milh\u00e3o. Desde que se tornou um/a digital influencer, v\u00e1rios\nparentes e amigos passaram a alertar seus pais sobre os perigos de sua superexposi\u00e7\u00e3o na internet, enfatizando a\nimport\u00e2ncia de eles (seus respons\u00e1veis legais) acompanharem todas as postagens e todos os coment\u00e1rios recebidos nas\nsuas redes. Seus pais foram at\u00e9 mesmo aconselhados por alguns amigos a fecharem as contas que voc\u00ea mantinha, sob a\nalega\u00e7\u00e3o de que a atividade poderia configurar um tipo de trabalho infantil (isto \u00e9, uma atividade que envolve crian\u00e7as com\nidade inferior a 16 anos). Outros n\u00e3o viram problema com a sua fama e at\u00e9 perguntaram se seus pais j\u00e1 tinham se\ninformado sobre como \u201cmonetizar\u201d os seus perfis.\nAp\u00f3s refletir sobre essas opini\u00f5es divergentes, voc\u00ea decide escrever, em um de seus perfis, um extenso post\n(\u201ctext\u00e3o\u201d) a respeito. No seu texto, voc\u00ea a) narra a sua trajet\u00f3ria at\u00e9 se tornar digital influencer e b) relata suas impress\u00f5es\nacerca dessa experi\u00eancia, assumindo um posicionamento sobre o fato de crian\u00e7as e adolescentes atuarem como digital\ninfluencers.\nPara escrever seu post, leve em conta a colet\u00e2nea de textos a seguir:\n\n1. Cyberbullying \u00e9 o bullying realizado por meio das tecnologias digitais. Pode ocorrer nas m\u00eddias sociais, plataformas de\nmensagens, plataformas de jogos e celulares. \u00c9 o comportamento repetido, com intuito de assustar, enfurecer ou\nenvergonhar aqueles que s\u00e3o v\u00edtimas. (Dispon\u00edvel em https://www.unicef.org/brazil/cyberbullying-o-que-eh-e-como-para-lo. Acessado em\n13/09/2021.)\n2. Apesar de a maior parte das plataformas exigir idade m\u00ednima de 13 anos para a cria\u00e7\u00e3o de um perfil, n\u00e3o h\u00e1 um controle\nr\u00edgido, o que faz com que o acesso de crian\u00e7as e adolescentes \u00e0s redes sociais seja livre. E \u00e9 justamente por isso que o\npapel das fam\u00edlias e das escolas \u00e9 crucial para proteg\u00ea-los e conscientiz\u00e1-los dos riscos da superexposi\u00e7\u00e3o. A premissa de\nque as novas gera\u00e7\u00f5es \u201cnascem sabendo\u201d lidar com a tecnologia \u00e9 totalmente enganosa e mascara a fragilidade delas\nperante os in\u00fameros riscos e perigos que as m\u00eddias sociais escondem. Os jovens precisam de controle parental,\nacompanhado de di\u00e1logo, para desenvolverem uma rela\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel com as redes. Controlar o uso n\u00e3o significa proibi-lo,\nmesmo porque o universo digital \u00e9 parte fundante da cultura e sociabilidades juvenis contempor\u00e2neas. Entre os conte\u00fados\ndeliberadamente nocivos e os construtivos, h\u00e1 uma gama imensa de riscos implicados, como os pr\u00f3prios coment\u00e1rios de\nestranhos \u2013 diversas plataformas, inclusive, j\u00e1 permitem que o usu\u00e1rio n\u00e3o receba mensagens de desconhecidos. (Adaptado\nde Mariana Mandelli, Morte de adolescente reacende debate sobre exposi\u00e7\u00e3o digital. 05/08/2021. Dispon\u00edvel em\nhttps://www1.folha.uol.com.br/educacao/2021/08/morte-de-adolescente-reacende-debate-sobre-exposicao-digital.shtml. Acessado em 13/09/2021.)\n3. \n\n![Untitled](https://prod-files-secure.s3.us-west-2.amazonaws.com/8cd38dd2-46ac-4ede-a0a8-2b6091323c16/324aeaa5-8270-4be6-98fe-9370ba46d620/Untitled.png)\n\nA. C.\nCelebridade brasileira do YouTube que ficou conhecida\npor seu canal \u201cVida de Amy\u201d, onde posta desafios, v\u00eddeos\nde brinquedos e vlogs, a adolescente A. C. ganhou mais\nde 550.000 inscritos e ainda foi reconhecida como a\nprimeira YouTuber surda oralizada do Brasil.\nAntes da Fama\nAos tr\u00eas meses, ela come\u00e7ou a ser treinada por\nfonoaudi\u00f3logos, e aprendeu a falar e escrever em\nportugu\u00eas.\nCuriosidades\nEm julho de 2014, ela postou o v\u00eddeo \u201cNovos presentes\npara minha boneca Reborn\u201d, que teve mais de 4 milh\u00f5es\nde visualiza\u00e7\u00f5es logo depois de postado.\n(Texto adaptado. Imagem editada. Dispon\u00edvel em [https://pt.famous](https://pt.famous/)[birthdays.com/people/amanda-carvalho.html](http://birthdays.com/people/amanda-carvalho.html). Acessado em 20/11/2021.)\n4. A amplia\u00e7\u00e3o do acesso de crian\u00e7as e adolescentes a celulares, tablets e outras telas port\u00e1teis criou uma nova\nmodalidade de trabalho infantil: os youtubers mirins. Nessa atividade, crian\u00e7as e adolescentes gravam v\u00eddeos\nperiodicamente em seus canais no YouTube e s\u00e3o remunerados por fabricantes de produtos para os quais fazem\npropagandas, ou s\u00e3o remunerados pela pr\u00f3pria rede social, quando h\u00e1 an\u00fancios inseridos ao longo do v\u00eddeo. A atividade \u00e9\nprejudicial tanto para a crian\u00e7a ou adolescente que mant\u00e9m o canal, quanto para o p\u00fablico infantojuvenil que o assiste. A\nadvogada do Programa Crian\u00e7a e Consumo do Instituto Alana, Livia Cattaruzzi, lista o consumismo e o materialismo, a\ndiminui\u00e7\u00e3o de brincadeiras criativas, a obesidade infantil, a erotiza\u00e7\u00e3o precoce, a viol\u00eancia e a segrega\u00e7\u00e3o de g\u00eanero como\nalgumas consequ\u00eancias da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 publicidade infantil. (Adaptado de Cristina Sena, Mat\u00e9ria originalmente publicada no site do F\u00f3rum\nNacional de Preven\u00e7\u00e3o e Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil (FNPETI). Dispon\u00edvel em https://livredetrabalhoinfantil.org.br/noticias/reportagens/youtubersmirins-forum-nacional-discute-nova-modalidade-de-trabalho-infantil/. Acessado em 11/09/2021.)", "expectativa_banca": "Na primeira proposta, os candidatos devem assumir a mascara discursiva de um/a digita/ inf/uencer adolescente, de 15\nanos, que se tornou famoso/a e que, de alguma forma, se sente incomodado/a com comentarios e perguntas feitas por\nparentes e amigos a seus pais sobre seu sucesso na internet, por isso resolve escrever um post (textao) em um de seus\nperfis de rede social. Nesse post, o entao digita/ inf/uencer deve redigir um texto em parte narrativo, em parte\nargumentativo, no qual narra sua trajetoria de atuagao em midias sociais ate se tornar um digita/ inf/uencer, relata suas\nimpressoes acerca dessa experiencia (sejam aspectos positivos e/ou negativos) para, por fim, posicionar-se sobre a atuagao\nde criangas e adolescentes como digita/ influencers.\nPara escrever o seu post, os candidatos devem ler criticamente os textos disponiveis na coletanea da prova em favor de\nseu projeto de texto. O primeiro e um texto retirado de uma reportagem publicada no site do Fundo das Nacoes Unidas\npara a Infancia (Unicef), que apresenta uma definicao do termo cyberbullying: um dos perigos a que estao suscetiveis\ncriancas e adolescentes expostos a internet. A leitura desse verbete pode sugerir aos candidatos a inclusao desse tema na\nnarrativa de sua trajetoria, contando se ja sofreu esse tipo de agressao, por exemplo. Alternativamente, o candidato pode.\ninfluencers. Nesse caso, os perigos do cyberbullying a que estao expostos os menores de idade em midias sociais podem.\nesse tipo de violencia nas redes..\nO segundo texto defende a importancia do papel das familias e escolas no acompanhamento de criancas e adolescentes\nnas redes sociais. A reportagem, assinada por Mariana Mandelli, publicada no jornal Fo/ha de S. Paulo, faz uma distincao\nentre proibigao e controle no uso das midias sociais, manifestando-se favoravel ao dialogo dos pais com os menores de\nidade, no intuito de ajuda-los a criar uma relacao saudavel e segura com essas midias. Ao estabelecer essa distincao e\nconstatar a inevitavel presenca do \"universo digital\" na cultura das criangas e adolescentes de hoje, o texto fornece bons.\naproveitada para sustentar um posicionamento contrario, ja que alerta sobre a fragilidade dos nativos digitais diante dos\ninumeros riscos e perigos ocultos nas redes sociais. E possivel ainda, os candidatos se valerem, em sua narrativa, da\nexistencia ou nao do controle dos seus familiares e/ou da sua escola, da presenca ou ausencia de dialogo com seus pais\nimpressoes acerca dessa experiencia (que pode ter sido positiva, ou mesmo traumatica)..\nO terceiro texto vem acompanhado da fotografia de uma digita/ inf/uencer de 13 anos (na epoca do registro, em 2018).\nNele, os candidatos conhecerao um pouco a trajetoria dessa adolescente, reconhecida como a primeira YouTuber surda\noralizada no Brasil. A. C. se tornou celebridade nas redes sociais por compartilhar seu cotidiano com outras criancas e\nadolescentes, postando desafios, videos de brinquedos e vlogs em seu canal (\"Vida de Amy), que conta com milhares de\nnarrador/a-personagem digita/ inf/uencer, bem como propiciar argumentos para discussoes em torno da etica implicada na\nPor fim, o quarto texto caracteriza como traba/ho infanti/ a atuacao de criancas e adolescentes no YouTube. No texto,\nextraido da materia originalmente publicada no site do Forum Nacional de Prevengao e Erradicacao do Trabalho Intantil\n(FNPEti), Cristina Sena apresenta duas situacoes em que os youtubers mirins prestam servicos apropriados\neconomicamente por terceiros: quando fazem propaganda de determinados produtos em seus canais ou quando sao\ninseridos anuncios publicitarios em seus videos. De acordo com o texto, a publicidade infantojuvenil e considerada\nprejudicial tanto para quem atua nela quanto para quem a consome, uma vez que estimula praticas como o consumismo\ne o materialismo, diminui as brincadeiras criativas, promove a erotizacao precoce, a violencia e a segregacao de genero.\nOs candidatos que optarem por criticar esse tipo de trabalho encontram aqui um rol de argumentos, e podem, ainda,\nconstruir narrativas que espelhem essas experiencias negativas.\nVale dizer que, em se tratando da producao de um extenso texto (\"textao\") a ser postado nas redes sociais, sao esperadas\nmarcas linguisticas relativamente informais na escrita dos candidatos, conferindo a redagao um tom coloquial\ncaracteristico do genero discursivo solicitado (um post).\nA expectativa e que as melhores redacoes sejam aquelas em que os candidatos consigam, a partir da perspectiva discursiva\nde um digita/ influencer adolescente, atrelar a narrativa da sua trajetoria em redes sociais e as impressoes extraidas dessa\nexperiencia vivida a argumentos relativos a atuacao de criangas e jovens como digita/ inf/uencers. Para isso, eles devem se internet (texto 2) e do trabalho infantil (texto 4) e alertam para a importancia do controle de pais e escola (texto 2) nessa atuacao, alem de trazerem um exemplo de uma digita/ inf/uencer de 13 anos (texto 3).", "numero_proposta": "1", "ano_vestibular": "2022", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0adolescente\u00a0de\u00a015\u00a0anos\u00a0que\u00a0se\u00a0tornou\u00a0digital\u00a0influencer.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Seguidores\u00a0nas\u00a0redes\u00a0sociais\u00a0(principalmente\u00a0outros\u00a0adolescentes).\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Adolescente\u00a0digital\u00a0influencer\u00a0que\u00a0reflete\u00a0sobre\u00a0sua\nexperi\u00eancia\u00a0e\u00a0se\u00a0posiciona\u00a0sobre\u00a0a\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0jovens\u00a0nas\u00a0redes\u00a0sociais.", "situacao_problema_s": "\u2022 O(a)\u00a0adolescente,\u00a0com\u00a015\u00a0anos,\u00a0possui\u00a0conta\u00a0em\u00a0redes\u00a0sociais\u00a0desde\u00a0os\u00a013\u00a0anos\u00a0e,\u00a0nos\n\u00faltimos\u00a0seis\u00a0meses,\u00a0seu\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0seguidores\u00a0quintuplicou,\u00a0chegando\u00a0a\u00a0quase\u00a01\u00a0milh\u00e3o.\n\u2022 A\u00a0fama\u00a0repentina\u00a0gerou\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0parentes\u00a0e\u00a0amigos,\u00a0que\u00a0passaram\u00a0a\u00a0alertar\u00a0os\npais\u00a0do(a)\u00a0adolescente\u00a0sobre\u00a0os\u00a0perigos\u00a0da\u00a0superexposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0internet\u00a0e\u00a0a\u00a0possibilidade\u00a0de\nconfigurar\u00a0trabalho\u00a0infantil.\n\u2022 Diante\u00a0das\u00a0opini\u00f5es\u00a0divergentes,\u00a0o(a)\u00a0adolescente\u00a0decide\u00a0escrever\u00a0um\u00a0post\u00a0(\"text\u00e3o\")\npara\u00a0relatar\u00a0sua\u00a0experi\u00eancia\u00a0e\u00a0se\u00a0posicionar\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tema.", "recorte_tematico": "\u2022 Narrar\u00a0a\u00a0trajet\u00f3ria\u00a0at\u00e9\u00a0se\u00a0tornar\u00a0digital\u00a0influencer.\n\u2022 Relatar\u00a0as\u00a0impress\u00f5es\u00a0sobre\u00a0essa\u00a0experi\u00eancia\u00a0(aspectos\u00a0positivos\u00a0e/ou\u00a0negativos).\n\u2022 Assumir\u00a0um\u00a0posicionamento\u00a0sobre\u00a0o\u00a0fato\u00a0de\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0adolescentes\u00a0atuarem\u00a0como\ndigital\u00a0influencers.", "tema": "\u2022 A\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0adolescentes\u00a0como\u00a0digital\u00a0influencers\u00a0e\u00a0os\u00a0desafios\u00a0e\noportunidades\u00a0dessa\u00a0experi\u00eancia.", "genero_g": "\u2022 Postagem\u00a0(\"text\u00e3o\")\u00a0em\u00a0rede\u00a0social.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0post\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0que\u00a0combine\nnarrativa\u00a0e\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0uma\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0coerente\u00a0e\u00a0um\u00a0estilo\u00a0adequado\nao\u00a0g\u00eanero.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0narrativa\u00a0(relato\u00a0da\u00a0trajet\u00f3ria)\u00a0e\nargumentativa\u00a0(posicionamento\u00a0sobre\u00a0a\u00a0atua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0jovens\u00a0como\u00a0digital\ninfluencers),\u00a0com\u00a0poss\u00edvel\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0sequ\u00eancias\u00a0descritivas\u00a0e\u00a0expositivas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0(a\u00a0pol\u00eamica\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0sua\u00a0fama),\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0(os\u00a0seguidores\nnas\u00a0redes\u00a0sociais)\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0relatar\u00a0sua\u00a0experi\u00eancia\u00a0e\u00a0se\u00a0posicionar\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tema.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0ler\u00a0criticamente\u00a0os\u00a0textos\u00a0da\ncolet\u00e2nea,\u00a0identificando\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0argumentos\u00a0relevantes\u00a0sobre\u00a0os\u00a0perigos\u00a0da\nsuperexposi\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0internet\u00a0(texto\u00a02),\u00a0o\u00a0cyberbullying\u00a0(texto\u00a01),\u00a0a\u00a0quest\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho\ninfantil\u00a0(texto\u00a04)\u00a0e\u00a0o\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0uma\u00a0digital\u00a0influencer\u00a0mirim\u00a0(texto\u00a03),\u00a0para\u00a0ent\u00e3o\nconstruir\u00a0sua\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0uma\u00a0linguagem\u00a0informal,\ncom\u00a0express\u00f5es\u00a0t\u00edpicas\u00a0das\u00a0redes\u00a0sociais\u00a0e\u00a0dos\u00a0adolescentes,\u00a0mas\u00a0sem\u00a0descuidar\u00a0da\nclareza\u00a0e\u00a0da\u00a0coes\u00e3o\u00a0do\u00a0texto.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0narrativa\u00a0e\u00a0a\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0do\u00a0texto.", "norma_culta": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa,\u00a0mesmo\u00a0em\u00a0um\u00a0texto\u00a0informal,\u00a0evitando\u00a0erros\u00a0gramaticais\u00a0graves.", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0post,\u00a0utilizando\u00a0recursos\nestil\u00edsticos\u00a0como\u00a0humor,\u00a0ironia,\u00a0g\u00edrias\u00a0etc.,\u00a0desde\u00a0que\u00a0sejam\u00a0adequados\u00a0ao\u00a0p\u00fablico-alvo\ne\u00a0\u00e0\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0trajet\u00f3ria\u00a0original\u00a0e\u00a0reflex\u00f5es\ncriativas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0experi\u00eancia\u00a0como\u00a0digital\u00a0influencer.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0relacionarem\u00a0a\u00a0narrativa\nda\u00a0sua\u00a0trajet\u00f3ria\u00a0como\u00a0digital\u00a0influencer\u00a0\u00e0s\u00a0impress\u00f5es\u00a0e\u00a0ao\u00a0posicionamento\u00a0sobre\u00a0a\natua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0jovens\u00a0nas\u00a0redes\u00a0sociais.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0considerar\u00a0os\u00a0riscos\u00a0e\u00a0as\u00a0oportunidades\u00a0dessa\u00a0experi\u00eancia,\naproveitando\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0colet\u00e2nea\u00a0para\u00a0construir\u00a0seus\u00a0argumentos.\n\u2022 A\u00a0linguagem\u00a0informal\u00a0deve\u00a0ser\u00a0utilizada\u00a0de\u00a0forma\u00a0consciente,\u00a0sem\u00a0comprometer\u00a0a\nclareza\u00a0e\u00a0a\u00a0coes\u00e3o\u00a0do\u00a0texto."}, {"\ufeffnome": "Proposta 2 (2022)", "texto_proposta": "Voc\u00ea \u00e9 um/a jovem que est\u00e1 cursando o seu segundo ano de gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, na Unicamp.\nEntusiasmado/a com a possibilidade de estrear na pesquisa acad\u00eamica, voc\u00ea submeteu seu projeto de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\n(IC) para uma ag\u00eancia brasileira de fomento \u00e0 pesquisa. Ap\u00f3s an\u00e1lise da comiss\u00e3o avaliadora, seu projeto de pesquisa foi\naprovado por m\u00e9rito, mas n\u00e3o obteve o financiamento desejado. Motivo: o corte de verbas no or\u00e7amento destinado \u00e0\nci\u00eancia e \u00e0 pesquisa no Brasil em 2021.\nVoc\u00ea, que tem se mostrado um/a universit\u00e1rio/a brilhante, com um curr\u00edculo invej\u00e1vel, sente-se indignado/a com a\nimpossibilidade de desenvolver sua pesquisa cient\u00edfica sem o necess\u00e1rio investimento. Decide, ent\u00e3o, se unir a outros\njovens pesquisadores brasileiros que vivenciaram a mesma experi\u00eancia frustrante para escrever um manifesto, de autoria\ncoletiva, a ser lido na reuni\u00e3o anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC). Nesse texto, voc\u00eas a)\napontam o corte de verbas destinadas \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 pesquisa no Brasil, b) denunciam os consequentes preju\u00edzos desses\ncortes e c) convocam a comunidade cient\u00edfica para o rep\u00fadio a essa pol\u00edtica de sucateamento da ci\u00eancia e da pesquisa em\ncurso no Brasil atual.\nInicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (IC) \u00e9 uma modalidade de pesquisa acad\u00eamica desenvolvida por alunos de gradua\u00e7\u00e3o nas\nuniversidades brasileiras em diversas \u00e1reas do conhecimento. Os alunos desenvolvem seu projeto de pesquisa (coletivo\nou individual), acompanhados por um professor orientador, que pode estar ligado ou n\u00e3o a um laborat\u00f3rio de pesquisa ou\na algum centro de pesquisa financiador (por exemplo: CAPES, CNPq, PIBIC, FAPESP etc.). Desde 2016, o valor da bolsa\nde inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica varia de R$ 400 a R$ 700 mensais aproximadamente, a depender da ag\u00eancia de fomento. (Adaptado\nde [https://pt.m.wikipedia.org](https://pt.m.wikipedia.org/). Acessado em 25/10/2021.)\nPara escrever seu manifesto, leve em conta a colet\u00e2nea de textos a seguir:\n\n1. A bi\u00f3loga Thabata Cavalcanti dos Santos, 27 anos, faz mestrado na Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). Ela\ningressou no curso em 2021, ciente das dificuldades que iria encontrar em tempos da pandemia da Covid-19, mas n\u00e3o\nachou que seria t\u00e3o dif\u00edcil a ponto de pensar em desistir. A estudante sabe que sua trajet\u00f3ria profissional \u00e9 fruto de anos de\ninvestimento de recursos p\u00fablicos. Foi aluna da escola p\u00fablica e entrou na universidade por meio da lei de cotas. \u201cSempre\nagarrei as oportunidades com todas as minhas for\u00e7as. Mas vejo que o que demorou anos e anos para o pa\u00eds construir, na\n\u00e1rea de ci\u00eancias, est\u00e1 sendo destru\u00eddo na canetada por um Governo\u201d, afirma. Sem incentivo financeiro para pesquisa, ela\nn\u00e3o consegue vislumbrar um futuro. Relatos como o de Thabata Santos s\u00e3o comuns hoje na \u00e1rea de ci\u00eancias do Brasil.\n\u201cHoje formamos profissionais para trabalhar no exterior\u201d, lamenta Denise Freire, pr\u00f3-reitora de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e pesquisa\nda Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). Freire lembra que s\u00e3o necess\u00e1rios anos de investimentos p\u00fablicos em\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sa\u00fade, universidade, mestrado e doutorado. E no momento em que o profissional est\u00e1 pronto para\ncome\u00e7ar a dar retorno ao pa\u00eds, ele precisa sair de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o em busca de oportunidades. \u201cTemos fuga de\nc\u00e9rebro para trabalhos precarizados. Estamos entregando de m\u00e3o beijada um patrim\u00f4nio nacional.\u201d (Adaptado de Regiane\nOliveira, Pesquisadores se formam para trabalhar no exterior sob desmonte da ci\u00eancia nacional. 08/11/2021. Dispon\u00edvel em\nhttps://brasil.elpais.com/brasil/2021-11-08/pesquisadores-se-formam-para-trabalhar-no-exterior-sob-desmonte-da-ciencianacional.html?utm_medium=Social&utm_source=Twitter&ssm=TW_BR_CM#Echobox=163637 9412. Acessado em 21/11/2021.)\n\n![Untitled](https://prod-files-secure.s3.us-west-2.amazonaws.com/8cd38dd2-46ac-4ede-a0a8-2b6091323c16/3828e521-afa5-41de-95ba-a492025266ef/Untitled.png)\n\n1. Nos \u00faltimos anos, a ci\u00eancia brasileira tem sido alvo de repetidos cortes or\u00e7ament\u00e1rios. Esses cortes amea\u00e7am projetos\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que est\u00e3o em andamento, como tamb\u00e9m projetos futuros, o que inclui o financiamento de bolsas\nde estudo para jovens pesquisadores que est\u00e3o no in\u00edcio da carreira cient\u00edfica. No Brasil, jovens pesquisadores em\nprogramas de mestrado e doutorado ganham, respectivamente, uma bolsa de estudos de R$ 1.500 e R$ 2.200 mensais, e\nesses valores n\u00e3o s\u00e3o ajustados desde 2013. Com a alta dos pre\u00e7os de produtos e servi\u00e7os, o poder de compra das bolsas\ndiminuiu em mais de 60%. A maioria dos estudantes depende exclusivamente dessa renda mensal para manter sua\nalimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, moradia, vestimenta e transporte. Em muitos casos, ainda d\u00e3o suporte no sustento da fam\u00edlia. Como\njovens pesquisadores brasileiros, n\u00f3s exigimos suporte financeiro adequado. Se o Brasil n\u00e3o reavaliar imediatamente seu\nor\u00e7amento para ci\u00eancia e tecnologia, o pa\u00eds corre o risco de perder toda uma gera\u00e7\u00e3o de cientistas brasileiros. (Adaptado de\ntexto de manifesto coletivo, intitulado Sobrevivendo como um jovem pesquisador no Brasil. Traduzido de Surviving as a young scientist in Brazil. Dispon\u00edvel\nem https://www.science.org/doi/10.1126/science.abm8160. Acessado em 21/11/2021.)", "expectativa_banca": "Na segunda proposta, os candidatos devem assumir o papel de um/a estudante universitario/a brilhante, com curriculo\nacademico invejavel, que teve uma bolsa de Iniciagao Cientifica (IC) rejeitada por restricao orcamentaria, apesar de o\nmerito de sua pesquisa ter sido reconhecido. O/A jovem se junta a outros estudantes que passaram por situacao\nsemelhante para escrever um manifesto, a ser lido na reuniao anual da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ciencia\n(SBPC), contra os cortes de verbas na area da Ciencia e Tecnologia, interpelando a comunidade academica (e a sociedade\ncivil) para intervir(em) neste cenario tao desfavoravel a producao do conhecimento cientifico no Brasil. Para alem de\napontarem os cortes orcamentarios na ciencia e na pesquisa e denunciarem os prejuizos acarretados por esses cortes, os\nbrasileira, convencendo seus interlocutores de que tal politica em curso atualmente deve ser rechacada e revertida.\nOs textos disponiveis na coletanea oferecem argumentos para a elaboracao do manifesto. Antes ainda da coletanea, a\nprova apresenta um box informativo que objetiva explicar aos candidatos o que vem a ser uma pesquisa de Iniciacao\nCientifica (IC), nomear algumas agencias de fomento a pesquisa, e informar o valor atual (congelado desde 2016) de uma\nbolsa para financiamento de uma pesquisa de IC.\nNo primeiro texto, retirado de uma reportagem publicada no / Pais, a crise da pesquisa cientifica e relatada a partir de\ndois angulos: o de uma aluna de mestrado da Universidade Federal do Ceara (UFC) e o da pro-reitora de pos-graduagao\nda Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). De acordo com a perspectiva da aluna Thabata Cavalcanti dos Santos, a\ntrajetoria academica como resultado de anos de investimento estatal na educacao, ja que cursou a graduacao numa\ncerebros\" de profissionais formados, seja para buscar oportunidades no exterior, seja para exercer trabalhos\neconomicamente precarizados. De qualquer modo, constata-se um desperdicio de dinheiro publico investido durante anos\npara consolidar a producao cientifica no Brasil, pois, na hora de dar o devido retorno a sociedade, estudantes nao veem\noportunidade na profissao de pesquisadores. Os vividos relatos coletados na reportagem podem ajudar os candidatos a\nperceberem o carater antieconomico dos cortes orcamentarios. Tais medidas, aparentemente, visam a poupar dinheiro,\nmas funcionam, na verdade, como desperdicio de recursos humanos e financeiros envolvidos nos investimentos massivos\npara construir a ciencia de um pals soberano.\nO segundo texto e um grafico em que estao registrados os cortes sofridos em 2021 nos orcamentos do Ministerio da\nDesenvolvimento Tecnologico (FNDCT), quando comparados ao quadro orcamentario de 2020 ou 2019 (no caso da\nCapes). Os candidatos terao aqui material para apontar, em numeros e porcentagens, os cortes de verbas destinadas a\nciencia e a pesquisa brasileira.\nO terceiro texto vem acompanhado da fotografia de um protesto, organizado por estudantes, que gritam por socorro\n(SOs) a ciencia brasileira e reivindicam o aumento (ou reajuste, se levarmos em conta a intlacao em que vive o pais hoje)\nno valor das bolsas, que nao sao reajustadas ha anos, conforme informado aos candidatos no texto 4 e no box\ninformativo apresentado na prova. A informagao visual pode ajudar os candidatos a elaborarem, em seu manifesto, uma\nagenda propositiva: o aumento no valor das bolsas, tanto para as pesquisas no nivel de graduacao, quanto no nivel de\npos-graduacao, ou ainda, a defesa de que nao se deve lutar apenas contra os cortes, mas a favor de condicoes cada vez\nmelhores de trabalho para os bolsistas envolvidos com pesquisas cientificas.\nPara finalizar, o quarto texto apresenta um excerto de um manifesto (mesmo genero discursivo desta proposta),\nrecentemente publicado por pesquisadores brasileiros na revista Science. O texto traz informacoes preciosas que podem\nser aproveitadas como argumentos pelos candidatos: o valor das bolsas de mestrado e doutorado que nao e reajustado\ndesde 2013 e a situacao da maioria dos bolsistas que depende daquele dinheiro para sobreviver (e manter sua\nalimentacao, saude, moradia, vestimenta, transporte), tal como Thabata, estudante citada no texto 1. Vale ainda dizer que\no texto 4 e um exemplo  e nao um modelo!  de um manifesto que pode funcionar de maneira sugestiva para os\ncandidatos apreenderem marcas discursivas desse genero textual na elaboracao de seu manifesto de repudio coletivo..\nA expectativa e que as melhores redacoes sejam aquelas em que os candidatos consigam, a partir de uma mascara\nprazo, do desmantelamento gradual da ciencia brasileira  e clamar por politicas publicas que reconhecam a importancia\nestrategica da area para a soberania do Brasil. Para isso, os candidatos devem se apoiar nos textos disponiveis na\n\ncoletanea que abordam, respectivamente: o desperdicio economico representado pelo sucateamento da ciencia (texto 1),\nos cortes orcamentarios na estrutura de ciencia e tecnologia do Brasil (texto 2), a luta politica pelo melhoramento das.\ncondicoes materiais dos bolsistas (texto 3) e a voz coletiva de insatisfacao registrada num manifesto (texto 4)..", "numero_proposta": "2", "ano_vestibular": "2022", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um\u00a0grupo\u00a0de\u00a0jovens\u00a0pesquisadores\u00a0brasileiros\u00a0que\u00a0tiveram\u00a0seus\u00a0projetos\nde\u00a0Inicia\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica\u00a0(IC)\u00a0rejeitados\u00a0por\u00a0restri\u00e7\u00e3o\u00a0or\u00e7ament\u00e1ria.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Comunidade\u00a0cient\u00edfica\u00a0presente\u00a0na\u00a0reuni\u00e3o\u00a0anual\u00a0da\u00a0Sociedade\u00a0Brasileira\npara\u00a0o\u00a0Progresso\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0(SBPC).\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Jovens\u00a0pesquisadores\u00a0indignados\u00a0com\u00a0os\u00a0cortes\u00a0de\u00a0verbas\u00a0na\nci\u00eancia\u00a0e\u00a0na\u00a0pesquisa,\u00a0que\u00a0escrevem\u00a0um\u00a0manifesto\u00a0coletivo\u00a0como\u00a0ato\u00a0de\u00a0protesto\u00a0e\nresist\u00eancia.", "situacao_problema_s": "\u2022 Cortes\u00a0de\u00a0verbas\u00a0no\u00a0or\u00e7amento\u00a0destinado\u00a0\u00e0\u00a0ci\u00eancia\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0pesquisa\u00a0no\u00a0Brasil\u00a0em\u00a02021.\n\u2022 Projetos\u00a0de\u00a0IC\u00a0aprovados\u00a0por\u00a0m\u00e9rito,\u00a0mas\u00a0n\u00e3o\u00a0financiados\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0recursos.\n\u2022 Frustra\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0indigna\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0jovens\u00a0pesquisadores.\n\u2022 Decis\u00e3o\u00a0de\u00a0escrever\u00a0um\u00a0manifesto\u00a0coletivo\u00a0a\u00a0ser\u00a0lido\u00a0na\u00a0reuni\u00e3o\u00a0anual\u00a0da\u00a0SBPC.", "recorte_tematico": "\u2022 Apontar\u00a0o\u00a0corte\u00a0de\u00a0verbas\u00a0destinadas\u00a0\u00e0\u00a0ci\u00eancia\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0pesquisa\u00a0no\u00a0Brasil.\n\u2022 Denunciar\u00a0os\u00a0preju\u00edzos\u00a0desses\u00a0cortes.\n\u2022 Convocar\u00a0a\u00a0comunidade\u00a0cient\u00edfica\u00a0para\u00a0o\u00a0rep\u00fadio\u00a0a\u00a0essa\u00a0pol\u00edtica\u00a0de\u00a0sucateamento\u00a0da\nci\u00eancia\u00a0e\u00a0da\u00a0pesquisa.", "tema": "\u2022 O\u00a0sucateamento\u00a0da\u00a0ci\u00eancia\u00a0e\u00a0da\u00a0pesquisa\u00a0no\u00a0Brasil\u00a0e\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0resist\u00eancia\u00a0da\ncomunidade\u00a0cient\u00edfica.", "genero_g": "\u2022 Manifesto\u00a0coletivo\u00a0a\u00a0ser\u00a0lido\u00a0em\u00a0voz\u00a0alta.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0manifesto\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0argumentativa\nclara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0argumentos\u00a0bem\u00a0fundamentados\u00a0e\u00a0um\u00a0tom\u00a0de\u00a0indigna\u00e7\u00e3o\u00a0e\nconvoca\u00e7\u00e3o.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0argumentativa,\u00a0com\u00a0poss\u00edvel\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\nsequ\u00eancias\u00a0expositivas\u00a0e\u00a0narrativas.", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0(a\u00a0reuni\u00e3o\u00a0anual\u00a0da\u00a0SBPC),\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\u00a0(a\u00a0comunidade\ncient\u00edfica)\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0denunciar\u00a0os\u00a0cortes\u00a0de\u00a0verbas\u00a0e\u00a0convocar\u00a0a\u00a0resist\u00eancia.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0dos\ntextos\u00a0da\u00a0colet\u00e2nea\u00a0para\u00a0fundamentar\u00a0seus\u00a0argumentos,\u00a0como\u00a0os\u00a0relatos\u00a0de\u00a0estudantes\ne\u00a0pesquisadores\u00a0sobre\u00a0os\u00a0impactos\u00a0dos\u00a0cortes\u00a0(texto\u00a01),\u00a0os\u00a0dados\u00a0sobre\u00a0os\u00a0cortes\nor\u00e7ament\u00e1rios\u00a0(texto\u00a02),\u00a0o\u00a0protesto\u00a0dos\u00a0estudantes\u00a0(texto\u00a03)\u00a0e\u00a0o\u00a0manifesto\u00a0coletivo\npublicado\u00a0na\u00a0revista\u00a0Science\u00a0(texto\u00a04).", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0registro\u00a0formal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0manifesto.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0argumentos\u00a0e\u00a0a\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0do\u00a0texto.", "norma_culta": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0manifesto,\u00a0utilizando\nrecursos\u00a0ret\u00f3ricos\u00a0como\u00a0met\u00e1foras,\u00a0interroga\u00e7\u00f5es,\u00a0exclama\u00e7\u00f5es\u00a0etc.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0argumentos\u00a0originais\u00a0e\u00a0propostas\ncriativas\u00a0para\u00a0a\u00a0defesa\u00a0da\u00a0ci\u00eancia\u00a0e\u00a0da\u00a0pesquisa.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0manifesto\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\nsolicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0apresentarem\u00a0um\u00a0bom\ndiagn\u00f3stico\u00a0das\u00a0consequ\u00eancias\u00a0do\u00a0desmantelamento\u00a0da\u00a0ci\u00eancia\u00a0brasileira\u00a0e\u00a0clamarem\u00a0por\npol\u00edticas\u00a0p\u00fablicas\u00a0que\u00a0reconhe\u00e7am\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0estrat\u00e9gica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0para\u00a0a\u00a0soberania\ndo\u00a0Brasil.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0explorar\u00a0a\u00a0m\u00e1scara\u00a0discursiva\u00a0coletiva\u00a0e\u00a0construir\u00a0um\u00a0texto\u00a0que\nfuncione\u00a0como\u00a0um\u00a0chamado\u00a0\u00e0\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0cient\u00edfica.\n\u2022 A\u00a0linguagem\u00a0formal\u00a0deve\u00a0ser\u00a0utilizada\u00a0de\u00a0forma\u00a0consciente,\u00a0sem\u00a0comprometer\u00a0a\nclareza\u00a0e\u00a0a\u00a0persuas\u00e3o\u00a0do\u00a0texto."}, {"\ufeffnome": "Proposta 1 (2023)", "texto_proposta": "Uma amiga sua de escola foi v\u00edtima de um disparo acidental por arma de fogo, realizado por\numa pessoa que havia obtido porte de colecionador de armas com base nos Decretos Federais\n9.846/2019 e 10.627/2021. Um ano ap\u00f3s a morte de sua amiga, voc\u00ea foi informada/o de que um\ngrupo de empres\u00e1rios de seu bairro inauguraria um clube de tiro perto da sua casa. Preocupada/o,\nvoc\u00ea decidiu convocar uma reuni\u00e3o com a associa\u00e7\u00e3o de moradores do seu bairro para discutirem\nprovid\u00eancias a serem tomadas a respeito. No seu texto de convoca\u00e7\u00e3o, voc\u00ea deve a) destacar\nos perigos que envolvem a abertura de um clube de tiro em seu bairro; b) apresentar argumentos\ncontr\u00e1rios \u00e0 posse e ao porte de armas de fogo; e, de modo mais amplo, c) criticar uma pol\u00edtica de\nseguran\u00e7a p\u00fablica baseada no armamento da popula\u00e7\u00e3o brasileira. O seu texto deve, obrigatoria-\nmente, levar em conta a colet\u00e2nea a seguir.\n\n1. Dados do Ex\u00e9rcito Brasileiro mostram que, entre janeiro de 2019 e maio de 2022, surgiram 1.006\nclubes de tiro no Brasil. \u00c9 quase um clube de tiro inaugurado por dia, totalizando mais de 2 mil es-\npa\u00e7os como estes em todo o pa\u00eds. Paralelamente, n\u00fameros divulgados pelo Anu\u00e1rio de Seguran\u00e7a\nP\u00fablica apontam um crescimento de 474% no n\u00famero de pessoas que conseguiram o Certificado\nde Registro \u2013 documento emitido pelo Ex\u00e9rcito \u2013, que d\u00e1 direito ao cidad\u00e3o de exercer atividades\ncomo Ca\u00e7ador, Atirador e Colecionador, os chamados CACs. Essa autoriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m inclui tran-\nsitar com a arma no percurso entre a casa e o clube de tiro. A abertura de clubes de tiros interessa\nao setor econ\u00f4mico da ind\u00fastria armamentista, composta por ind\u00fastrias de armas, empres\u00e1rios de\nclubes, atiradores, influenciadores digitais, instrutores e todos que defendem o uso da arma de\nfogo. Muitos desses estabelecimentos tamb\u00e9m trabalham com a venda de armas e auxiliam o\ninteressado com a documenta\u00e7\u00e3o exigida para tirar o porte de arma.\n    \n    (Adaptado de SOBREIRA, Amanda. Como a pol\u00edtica de armas de Bolsonaro facilita crimes e arsenais como o de Roberto Jefferson. Brasil de Fato, 29/10/2022.)\n    \n\n1. O Instituto Sou da Paz aponta que, atualmente no Brasil, mais de 880 mil armas de fogo es-\nt\u00e3o nas m\u00e3os de CACs. A lei em vigor permite que os atiradores comprem at\u00e9 60 armas, sendo\nque 30 de uso restrito, como fuzis, al\u00e9m da compra anual de at\u00e9 180 mil balas. J\u00e1 os ca\u00e7adores\npodem comprar at\u00e9 30 armas, 15 delas de uso restrito e at\u00e9 6 mil balas. Para os colecionado-\nres, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o imp\u00f5e limite num\u00e9rico.\n    \n    (Adaptado de DEISTER, Jaqueline. O que os \u00faltimos homic\u00eddios cometidos por policiais significam no debate sobre armamento? Brasil de Fato, 20/07/2022.)\n    \n\n1. \u201cTer uma arma triplica o risco de suic\u00eddio\u201d, salienta David Hemenway, professor de sa\u00fade\np\u00fablica da Universidade de Harvard. V\u00e1rias de suas pesquisas conclu\u00edram que estados onde\nh\u00e1 mais lares com armas t\u00eam taxas de suic\u00eddio mais altas, particularmente suic\u00eddios por armas\nde fogo. A diferen\u00e7a seria explicada pelo acesso mais f\u00e1cil ao armamento, j\u00e1 que n\u00e3o havia\nnessas resid\u00eancias problemas de sa\u00fade mental ou casos de pensamentos suicidas acima da\nm\u00e9dia. Em an\u00e1lises da rela\u00e7\u00e3o entre disponibilidade de armas de fogo e mortes n\u00e3o intencio-\nnais, homic\u00eddios e suic\u00eddios de mulheres e crian\u00e7as, o professor Hemenway concluiu que em\nestados com mais armas h\u00e1 mais mortes violentas nesses grupos. Outra an\u00e1lise, comparando\n25 pa\u00edses de renda alta, revelou que, onde h\u00e1 mais armas, h\u00e1 mais homic\u00eddios de mulheres,\ncom os Estados Unidos da Am\u00e9rica no topo da lista.\n    \n    (Adaptado de CORR\u00caA, Alessandra. Armas s\u00e3o eficazes para defesa pessoal? Por que este professor americano sustenta que esse discurso \u00e9 mito. BBC News Brasil, 18/09/2018.)\n    \n\n1. \n    \n    ![Untitled](https://prod-files-secure.s3.us-west-2.amazonaws.com/8cd38dd2-46ac-4ede-a0a8-2b6091323c16/7bc80868-c163-4eb1-bd62-33e432f98a14/Untitled.png)\n    \n    (Extra\u00eddo de Instituto Sou da Paz. Mortes por arma de fogo de m\u00e3o sobem em meio a queda de homic\u00eddios no pa\u00eds. 15/07/2022.)\n    \n\n1. A organiza\u00e7\u00e3o criminosa PCC (Primeiro Comando da Capital) tem utilizado os decretos do presi-\ndente para adquirir legalmente armas de fogo. A pol\u00edtica facilita a compra de armamento para quem\nse registra como colecionador, atirador ou ca\u00e7ador, apelidados de CACs. De acordo com o jornal O\nEstado de S. Paulo, criminosos da fac\u00e7\u00e3o t\u00eam usado tal nomenclatura para as compras. Os equi-\npamentos foram comprados com autoriza\u00e7\u00e3o da lei atual \u2013 alguns por meio de \u201claranjas\u201d, pessoas\nque adquirem as armas para o grupo, mas tamb\u00e9m por criminosos com extensa ficha criminal.\n    \n    (Adaptado de Not\u00edcias Uol \u2013 S\u00e3o Paulo. PCC utiliza pol\u00edtica dos CACs de Bolsonaro para comprar armas, diz jornal. 25/07/2022.)\n    \n\n1. O Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica concluiu que o combate \u00e0 criminalidade se d\u00e1 com novas\nformas de atua\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias, principalmente no que tange \u00e0s a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia e estru-\ntura (armamento, viaturas, coletes, contingente, informatiza\u00e7\u00e3o). Tais mecanismos, at\u00e9 ent\u00e3o\nutilizados pelo estado de S\u00e3o Paulo, ilustram o combate \u00e0 criminalidade atrav\u00e9s de pol\u00edticas de\nseguran\u00e7a e de pol\u00edticas p\u00fablicas sociais.\n    \n    (Adaptado de CAPEZ, Fernando. Controv\u00e9rsias jur\u00eddicas. Seguran\u00e7a p\u00fablica e armamento da popula\u00e7\u00e3o civil. Consultor Jur\u00eddico, 14/04/2022.)", "expectativa_banca": "A prova de Reda\u00e7\u00e3o do Vestibular Unicamp 2023 mais uma vez oferece duas propostas de\ntexto, cada uma tratando de importantes tem\u00e1ticas da atualidade, para avaliar as compet\u00eancias\nde leitura e escrita de seus candidatos, futuros estudantes universit\u00e1rios. Desta vez, a primeira\nproposta de reda\u00e7\u00e3o coloca em discuss\u00e3o os perigos envolvidos na prolifera\u00e7\u00e3o dos clubes de tiro\nno Brasil, sobretudo ap\u00f3s a flexibiliza\u00e7\u00e3o da posse e do porte de armas de fogo, garantida pelos\nDecretos Federais 9.846/2019 e 10.627/2021, aos cidad\u00e3os que exercem a atividade de Ca\u00e7ador,\nAtirador e Colecionador (os CACs). A segunda proposta, por sua vez, destaca a urg\u00eancia de es-\ncolas brasileiras oferecerem uma educa\u00e7\u00e3o antirracista, repensando seus curr\u00edculos e a ocupa\u00e7\u00e3o\nde seus espa\u00e7os, de modo a garantir uma maior diversidade \u00e9tnico-racial, seja na contrata\u00e7\u00e3o de\nprofessoras/es e funcion\u00e1rias/os, seja na presen\u00e7a de alunas/os negras/os nas escolas.\\\n\nA partir da situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o criada pela Banca Elaboradora, os candidatos que optassem\npela Proposta 1 deveriam simular ser algu\u00e9m que h\u00e1 um ano sofreu a perda de uma amiga de es-\ncola, v\u00edtima de um disparo acidental por arma de fogo de um colecionador. Por isso, ao saber que\num grupo de empres\u00e1rios inauguraria um clube de tiro perto de sua casa, fica preocupada/o e logo\ntoma a iniciativa de escrever um texto, convocando uma reuni\u00e3o com a associa\u00e7\u00e3o de moradores\ndo seu bairro, em que discutiriam provid\u00eancias a serem tomadas a respeito. No texto da convo-\nca\u00e7\u00e3o, o/a ent\u00e3o enunciador/a deveria: a) destacar os perigos que envolvem a abertura de um\nclube de tiro; b) argumentar contrariamente \u00e0 posse e ao porte de armas de fogo e, de modo mais\namplo, c) criticar uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica pautada no armamento da popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\nPara cumprir tais tarefas, \u00e9 obrigat\u00f3ria a leitura da colet\u00e2nea, que disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es\natuais \u2013 como dados, n\u00fameros e gr\u00e1ficos \u2013, oferecendo, assim, subs\u00eddios para os candidatos elabo-\nrarem o seu texto de convoca\u00e7\u00e3o, injuntivo e argumentativo. Tal g\u00eanero requer uma linguagem mais\nformal, seguindo o padr\u00e3o da norma culta da l\u00edngua portuguesa, e um tom persuasivo, j\u00e1 que a\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de convocar a associa\u00e7\u00e3o dos moradores do bairro para tomarem decis\u00f5es con-\njuntas sobre a abertura de um clube de tiro nas redondezas. O primeiro excerto, por exemplo,\napresenta dados do Ex\u00e9rcito Brasileiro que apontam o aumento de mais de mil clubes de tiro no\nBrasil, o que significa, na pr\u00e1tica, a inaugura\u00e7\u00e3o de quase um clube de tiro por dia no pa\u00eds entre\njaneiro de 2019 e maio de 2022. Esse fato, somado ao crescimento no n\u00famero de cidad\u00e3os\nque conseguiu permiss\u00e3o para transitar com armas de fogo e exercer atividades como CACs,\nn\u00e3o s\u00f3 representa um risco de seguran\u00e7a p\u00fablica, como tamb\u00e9m alimenta um setor econ\u00f4mico\nespec\u00edfico: o da ind\u00fastria armamentista.\n\nO segundo excerto complementa o primeiro, uma vez que tamb\u00e9m apresenta n\u00fameros alar-\nmantes: de acordo com o Instituto Sou da Paz, h\u00e1 atualmente no Brasil mais de 880 mil armas\nde fogo \u2013 incluindo fuzis \u2013 circulando nas m\u00e3os de CACs, que t\u00eam o direito legal de tamb\u00e9m\ncomprar, anualmente, milhares de balas (proj\u00e9teis). O acesso f\u00e1cil \u00e0s armas de fogo traz conse-\nqu\u00eancias desastrosas, como nos \u00e9 apresentado no terceiro excerto. Pesquisas realizadas pelo\nprofessor David Hemenway, da Universidade de Harvard, constatam que, nos estados onde h\u00e1\nmais lares com armas de fogo, h\u00e1 mais casos de homic\u00eddios e suic\u00eddios, sobretudo de mulheres\ne crian\u00e7as. Nessa rela\u00e7\u00e3o entre disponibilidade de armas de fogo e mortes violentas, de uma\nlista de 25 pa\u00edses de alta renda, os Estados Unidos da Am\u00e9rica ocupam o primeiro lugar em\nhomic\u00eddios de mulheres.\n\nO gr\u00e1fico do quarto excerto traz as estat\u00edsticas para o Brasil, que dialogam com os perigos\npresentes na realidade estadunidense. Segundo o Instituto Sou da Paz, nos \u00faltimos dois anos\n(2020 e 2021) \u2013 ap\u00f3s Decretos Federais 9.846/2019 e 10.627/2021 \u2013, o n\u00famero de mortes\npor armas de fogo de m\u00e3o aumentou consideravelmente em locais como \u201cruas e estradas\u201d, o\nque pode estar associado ao deslocamento de CACs at\u00e9 os clubes de tiro. Vale lembrar ainda\nque o/a enunciador/a da convocat\u00f3ria \u00e9 algu\u00e9m que perdeu uma amiga de escola v\u00edtima de\num disparo acidental por armas de fogo de um colecionador, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m pode ser\nexplorada pelos candidatos como argumento, dado o aumento de mortes por armas de fogo em\n\n\u201cresid\u00eancias\u201d e \u201cescolas\u201d (texto 4).\n\nComo se v\u00ea, a leitura dos textos de 1 a 4 da colet\u00e2nea oferece aos candidatos informa\u00e7\u00f5es\ne dados suficientes para cumprirem os dois primeiros comandos da proposta: destacar os peri-\ngos que envolvem a abertura de um clube de tiro na vizinhan\u00e7a (texto 1) e argumentar de modo\ncontr\u00e1rio \u00e0 posse e ao porte de armas de fogo (textos 2, 3 e 4), ressaltando os perigos iminentes\nde mortes violentas que o acesso f\u00e1cil a elas possibilita (texto 2), como homic\u00eddios e suic\u00eddios,\nprincipalmente de mulheres e crian\u00e7as (texto 3). Logo, a onipresen\u00e7a de armas de fogo (texto 4)\ndemonstra a amea\u00e7a constante a que a sociedade civil est\u00e1 exposta no Brasil atualmente.\n\nJ\u00e1 os textos 5 e 6 da colet\u00e2nea poderiam ser melhor aproveitados pelos candidatos como\nargumentos para cumprirem o terceiro comando da proposta: criticar uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a\np\u00fablica baseada no armamento da popula\u00e7\u00e3o brasileira. O excerto 5, por exemplo, noticia o fato\nde uma conhecida fac\u00e7\u00e3o criminosa se beneficiar dos decretos do atual presidente para comprar\narmamentos. De acordo com o jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, ora os criminosos se disfar\u00e7am de\nCACs para efetuar a compra de armas de fogo, ora utilizam \u201claranjas\u201d para adquirirem os equipa-\nmentos para o grupo. Assim, a legaliza\u00e7\u00e3o tem fortalecido cada vez mais o crime organizado, que\ncoloca a sociedade civil nas m\u00e3os (armadas) de criminosos (texto 5). O excerto 6 corrobora essa\nideia ao defender que o combate \u00e0 criminalidade se d\u00e1 seja por meio de investimentos na pol\u00edcia\n\u2013 tanto nas a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia, quanto na sua estrutura (armamento, viaturas, coletes, contin-\ngente, informatiza\u00e7\u00e3o) \u2013, seja por meio de a\u00e7\u00f5es preventivas, como o investimento em pol\u00edticas\np\u00fablicas sociais (texto 6) \u2013 e n\u00e3o distribuindo armas para a popula\u00e7\u00e3o, portanto.", "numero_proposta": "1", "ano_vestibular": "2023", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador:\u00a0Um(a)\u00a0morador(a)\u00a0preocupado(a)\u00a0com\u00a0a\u00a0abertura\u00a0de\u00a0um\u00a0clube\u00a0de\u00a0tiro\npr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0casa.\n\u2022 Interlocutor:\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0moradores\u00a0do\u00a0bairro.\n\u2022 M\u00e1scara\u00a0discursiva:\u00a0Cidad\u00e3o(\u00e3)\u00a0engajado(a)\u00a0na\u00a0busca\u00a0por\u00a0seguran\u00e7a\u00a0e\u00a0bem-estar\u00a0da\ncomunidade.", "situacao_problema_s": "\u2022 A\u00a0perda\u00a0de\u00a0uma\u00a0amiga\u00a0de\u00a0escola,\u00a0v\u00edtima\u00a0de\u00a0um\u00a0disparo\u00a0acidental\u00a0por\u00a0arma\u00a0de\u00a0fogo\nrealizado\u00a0por\u00a0um\u00a0colecionador\u00a0de\u00a0armas.\n\u2022 A\u00a0not\u00edcia\u00a0da\u00a0inaugura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0clube\u00a0de\u00a0tiro\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0\u00e0\u00a0casa\u00a0do(a)\u00a0enunciador(a).\n\u2022 A\u00a0decis\u00e3o\u00a0de\u00a0convocar\u00a0uma\u00a0reuni\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0moradores\u00a0para\u00a0discutir\nprovid\u00eancias.", "recorte_tematico": "\u2022 Destacar\u00a0os\u00a0perigos\u00a0que\u00a0envolvem\u00a0a\u00a0abertura\u00a0de\u00a0um\u00a0clube\u00a0de\u00a0tiro\u00a0no\u00a0bairro.\n\u2022 Apresentar\u00a0argumentos\u00a0contr\u00e1rios\u00a0\u00e0\u00a0posse\u00a0e\u00a0ao\u00a0porte\u00a0de\u00a0armas\u00a0de\u00a0fogo.\n\u2022 Criticar\u00a0uma\u00a0pol\u00edtica\u00a0de\u00a0seguran\u00e7a\u00a0p\u00fablica\u00a0baseada\u00a0no\u00a0armamento\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o.", "tema": "\u2022 Os\u00a0perigos\u00a0da\u00a0prolifera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0clubes\u00a0de\u00a0tiro\u00a0e\u00a0da\u00a0flexibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0posse\u00a0e\u00a0do\u00a0porte\u00a0de\narmas\u00a0de\u00a0fogo\u00a0no\u00a0Brasil.", "genero_g": "\u2022 Texto\u00a0de\u00a0convoca\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0uma\u00a0reuni\u00e3o,\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0injuntivas\u00a0e\nargumentativas.", "construcao_composicional": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0que\u00a0combine\ninjun\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0uma\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0coerente\u00a0e\u00a0um\u00a0tom\npersuasivo.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente\u00a0injuntiva\u00a0(convoca\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0reuni\u00e3o)\u00a0e\nargumentativa\u00a0(defesa\u00a0de\u00a0um\u00a0posicionamento\u00a0contr\u00e1rio\u00a0aos\u00a0clubes\u00a0de\u00a0tiro\u00a0e\u00a0ao\narmamento\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o).", "projeto_texto": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0elaborar\u00a0um\u00a0projeto\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0considere\u00a0a\nsitua\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0(a\u00a0abertura\u00a0do\u00a0clube\u00a0de\u00a0tiro\u00a0e\u00a0a\u00a0perda\u00a0da\u00a0amiga),\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o\n(a\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0moradores)\u00a0e\u00a0o\u00a0objetivo\u00a0de\u00a0convencer\u00a0os\u00a0moradores\u00a0a\u00a0participarem\nda\u00a0reuni\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0se\u00a0posicionarem\u00a0contra\u00a0a\u00a0abertura\u00a0do\u00a0clube.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0os\u00a0dados,\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0e\nargumentos\u00a0dos\u00a0textos\u00a0da\u00a0colet\u00e2nea\u00a0para\u00a0sustentar\u00a0sua\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0contr\u00e1ria\u00a0aos\u00a0clubes\u00a0de\ntiro\u00a0e\u00a0ao\u00a0armamento\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0um\u00a0vocabul\u00e1rio\u00a0preciso\u00a0e\nvariado,\u00a0construindo\u00a0frases\u00a0e\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0forma\u00a0clara\u00a0e\u00a0coesa,\u00a0com\u00a0um\u00a0registro\u00a0formal\nadequado\u00a0ao\u00a0g\u00eanero.", "recursos_coesivos": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0utilizar\u00a0recursos\u00a0coesivos\u00a0para\u00a0garantir\u00a0a\narticula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0injun\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o,\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0progress\u00e3o\u00a0tem\u00e1tica\u00a0do\u00a0texto.", "norma_culta": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0demonstrar\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0norma\u00a0culta\u00a0da\u00a0l\u00edngua\nportuguesa.", "estilo": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0imprimir\u00a0um\u00a0estilo\u00a0pessoal\u00a0ao\u00a0texto,\u00a0utilizando\u00a0recursos\nret\u00f3ricos\u00a0como\u00a0perguntas\u00a0ret\u00f3ricas,\u00a0exemplos\u00a0etc.,\u00a0desde\u00a0que\u00a0sejam\u00a0adequados\u00a0ao\np\u00fablico-alvo\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o.", "originalidade": "\u2022 O\u00a0candidato\u00a0pode\u00a0apresentar\u00a0argumentos\u00a0originais\u00a0e\u00a0propostas\ncriativas\u00a0para\u00a0a\u00a0defesa\u00a0da\u00a0seguran\u00e7a\u00a0e\u00a0do\u00a0bem-estar\u00a0da\u00a0comunidade.", "pertinencia": "\u2022 O\u00a0texto\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adequado\u00a0ao\u00a0tema\u00a0proposto\u00a0e\u00a0ao\u00a0g\u00eanero\u00a0solicitado.", "observacoes": "\u2022 A\u00a0expectativa\u00a0da\u00a0banca\u00a0destaca\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0os\u00a0candidatos\u00a0demonstrarem\ncompreens\u00e3o\u00a0dos\u00a0perigos\u00a0da\u00a0prolifera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0clubes\u00a0de\u00a0tiro\u00a0e\u00a0da\u00a0flexibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0posse\ne\u00a0do\u00a0porte\u00a0de\u00a0armas\u00a0de\u00a0fogo,\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0argumentarem\u00a0contra\u00a0essa\u00a0pol\u00edtica\u00a0e\u00a0em\u00a0favor\u00a0de\nalternativas\u00a0para\u00a0a\u00a0seguran\u00e7a\u00a0p\u00fablica.\n\u2022 O\u00a0candidato\u00a0deve\u00a0explorar\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0interlocu\u00e7\u00e3o,\u00a0construindo\u00a0um\u00a0texto\nque\u00a0seja\u00a0persuasivo\u00a0e\u00a0que\u00a0mobilize\u00a0os\u00a0moradores\u00a0a\u00a0se\u00a0engajarem\u00a0na\u00a0discuss\u00e3o\u00a0e\u00a0na\nbusca\u00a0por\u00a0solu\u00e7\u00f5es.\n\u2022 A\u00a0linguagem\u00a0formal\u00a0deve\u00a0ser\u00a0utilizada\u00a0de\u00a0forma\u00a0consciente,\u00a0sem\u00a0comprometer\u00a0a\nclareza\u00a0e\u00a0a\u00a0persuas\u00e3o\u00a0do\u00a0texto."}, {"\ufeffnome": "Proposta 2 (2023)", "texto_proposta": "O col\u00e9gio em que voc\u00ea estuda decidiu lan\u00e7ar um projeto de educa\u00e7\u00e3o antirracista. Antes de elabo-\nrar tal projeto, a dire\u00e7\u00e3o resolveu escutar estudantes, familiares, professoras/es e funcion\u00e1rias/os\nsobre a quest\u00e3o da discrimina\u00e7\u00e3o racial no espa\u00e7o escolar. Solicitou, ent\u00e3o, que cada um desses\nmembros da comunidade escolar enviasse um depoimento, a ser mantido em sigilo. Decidida/o\na contribuir com esse projeto e compartilhar a sua experi\u00eancia como estudante do terceiro ano do\nensino m\u00e9dio, voc\u00ea enviar\u00e1 o seu depoimento, no qual deve a) declarar como se identifica racial-\nmente; b) relatar se j\u00e1 presenciou, cometeu ou sofreu algum ato de racismo dentro do col\u00e9gio e\nc) explicar como a diversidade \u00e9tnico-racial \u00e9 tratada nesse espa\u00e7o escolar: no curr\u00edculo, ou nos\nconflitos cotidianos, ou na contrata\u00e7\u00e3o de professoras/es, ou na presen\u00e7a de alunas/os negras/os.\nO seu texto deve, obrigatoriamente, levar em conta a colet\u00e2nea a seguir.\n1. Antirracismo: postura, sentimento, movimento, conceito de oposi\u00e7\u00e3o ao racismo.\n(Dicion\u00e1rio Caldas Aulete. Dispon\u00edvel em https://www.aulete.com.br/antirracismo. Acesso em 01/09/2022.)\n1. \u201cAs escolas trazem o racismo como uma quest\u00e3o entre duas pessoas, confundindo-o com bullying.\nN\u00e3o o enxergam como um sistema que se retroalimenta e se reinventa\u201d, explica Edn\u00e9ia Gon\u00e7alves,\ndiretora-executiva adjunta da A\u00e7\u00e3o Educativa. Pensar uma educa\u00e7\u00e3o antirracista envolve tratar da\nrela\u00e7\u00e3o entre duas pessoas, mas tamb\u00e9m de permitir que todos tenham sua identidade e hist\u00f3ria\nacolhidas no espa\u00e7o escolar. E o processo de acolhimento e de reconhecimento das identidades\nrequer que a escola repense todas as suas dimens\u00f5es: curricular, formativa, de atendimento, ava-\nlia\u00e7\u00e3o, material did\u00e1tico, arquitetura e rotina. Se a escola n\u00e3o tiver um trabalho constante, s\u00e9rio\ne intencional de autoestima, autocuidado, de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura negra, vai ser muito dif\u00edcil\nas pessoas se identificarem como negras. As escolas est\u00e3o avan\u00e7ando, mas o racismo apare-\nce muito nas dobras. Quando voc\u00ea esgar\u00e7a, ele pula\u201d, alerta Edn\u00e9ia.\n(Adaptado de Como pensar a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o antirracista. Centro de Refer\u00eancias em Educa\u00e7\u00e3o Integral, 11/06/2019.)\n2. \n\n![Untitled](<https://prod-files-secure.s3.us-west-2.amazonaws.com/8cd38dd2-46ac-4ede-a0a8-2b6091323c16/6159d1a0-6ed9-4698-8cfc-0bac62ce5849/Untitled.png>)\n\n(Dispon\u00edvel em <https://bahiapravoce.com.br/consciencia-negra-debates-com-charges-na-sala-de-aula/>. Acesso em 25/11/2022.)\n\n1. Art. 26-A. Nos estabelecimentos de ensino fundamental e de ensino m\u00e9dio, p\u00fablicos e priva-\ndos, torna-se obrigat\u00f3rio o ensino da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e ind\u00edgena.\n\u00a7 1o O conte\u00fado program\u00e1tico a que se refere este artigo incluir\u00e1 diversos aspectos da hist\u00f3ria\ne da cultura que caracterizam a forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a partir desses dois grupos\n\u00e9tnicos, tais como o estudo da hist\u00f3ria da \u00c1frica e dos africanos, a luta dos negros e dos povos\nind\u00edgenas no Brasil, a cultura negra e ind\u00edgena brasileira e o negro e o \u00edndio na forma\u00e7\u00e3o da\nsociedade nacional, resgatando as suas contribui\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica,\npertinentes \u00e0 hist\u00f3ria do Brasil.\n\u00a7 2o Os conte\u00fados referentes \u00e0 hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e dos povos ind\u00edgenas brasileiros\nser\u00e3o ministrados no \u00e2mbito de todo o curr\u00edculo escolar, em especial nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o art\u00eds-\ntica e de literatura e hist\u00f3ria brasileiras.\n(Adaptado de BRASIL. Pal\u00e1cio do Planalto. Lei n\u00ba 11.645, de 10/03/2008, que altera a Lei n\u00ba 9.394, de 20/12/1996, modificada pela Lei n\u00b0 10.639, de 09/01/2003.)\n1. \u201cH\u00e1 quase uma aus\u00eancia do debate racial no campo da Educa\u00e7\u00e3o. E esse sil\u00eancio nos leva a\nacreditar no mito da democracia racial. Mas os n\u00fameros revelam que n\u00e3o \u00e9 assim\u201d, explicou Iara Pi-\nres Viana, ge\u00f3grafa e gestora da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais. Segundo ela,\nh\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca entre as desigualdades raciais e o direito de aprender. Iara defende que\no papel da Educa\u00e7\u00e3o para n\u00e3o reproduzir o racismo \u00e9 o de denunciar a pedagogia das aus\u00eancias,\nisto \u00e9, o racismo epist\u00eamico, marcado em todo o processo de forma\u00e7\u00e3o. Promover uma educa-\n\u00e7\u00e3o antirracista vai muito al\u00e9m de simplesmente combater as manifesta\u00e7\u00f5es materiais do racismo\ncotidiano, como ofensas e xingamentos. Apesar de positivas, essas medidas n\u00e3o bastam para a\nconstru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o efetivamente inclusiva e equ\u00e2nime. A educa\u00e7\u00e3o antirracista implica\nnecessariamente a revis\u00e3o do curr\u00edculo, garantindo sua pluriversalidade, bem como a composi\u00e7\u00e3o\nde um corpo docente etnicamente diverso.Indicador% de Brancos% de Negros6-14 anos Ensino Fundamental9594,3Conclus\u00e3o Ensino Fundamental87,476,515-17 anos Ensino M\u00e9dio67,853,718-24 anos Ensino M\u00e9dio21,539,5Conclus\u00e3o Ensino M\u00e9dio71,752,618-24 anos Ensino Superior26,512,8Analfabetismo4,910,6\n(Adaptado de O papel central da escola no enfrentamento do racismo. Portal Geled\u00e9s, 18/09/2020.)", "expectativa_banca": "Os candidatos que optassem pela Proposta 2 deveriam assumir o papel de um/a estudan-\nte do terceiro ano do ensino m\u00e9dio, cujo col\u00e9gio lan\u00e7ou um projeto de educa\u00e7\u00e3o antirracista.\nSolicitada/o pela dire\u00e7\u00e3o a colaborar com essa proposta, a/o ent\u00e3o estudante deveria escrever\num depoimento sobre o racismo no cotidiano escolar. Em seu texto, a/o narrador/a deveria:\na) declarar como se identifica racialmente; b) contar se j\u00e1 testemunhou, cometeu e/ou sofreu\nalgum ato de racismo no col\u00e9gio, e c) explicar o tratamento dado \u00e0 diversidade \u00e9tnico-racial\nna sua escola. Para cumprir essa \u00faltima tarefa, os candidatos poderiam refletir criticamente\nsobre a presen\u00e7a (ou n\u00e3o) de alunas/os negras/os em seu col\u00e9gio, sobre o trabalho em sala de\naula com curr\u00edculos que valorizam (ou n\u00e3o) o ensino das hist\u00f3rias e culturas afro-brasileiras e\nind\u00edgenas, sobre a exist\u00eancia (ou n\u00e3o) de professoras/es negras/s, bem como sobre conflitos\ncotidianos envolvendo discrimina\u00e7\u00e3o racial. Desse modo, poderiam identificar efeitos do racis-\nmo estrutural na escola, e/ou, ao contr\u00e1rio, poderiam relatar a\u00e7\u00f5es e cuidados que t\u00eam sido\ntomados no combate a esse tipo de discrimina\u00e7\u00e3o t\u00e3o enraizada em nossa sociedade.\n\nConsiderando os comandos no enunciado da proposta, espera-se dos candidatos a elabo-\nra\u00e7\u00e3o de um texto narrativo e explicativo em primeira pessoa. Al\u00e9m disso, como o g\u00eanero \u00e9 um\ndepoimento a ser encaminhado \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio, s\u00e3o desejadas reda\u00e7\u00f5es escritas em con-\nson\u00e2ncia com a norma culta da l\u00edngua portuguesa, mesmo que se adote um tom mais informal.\n\nAssim como na proposta anterior, os candidatos devem ler e se apropriar dos textos da co-\nlet\u00e2nea para a produ\u00e7\u00e3o do seu depoimento. O primeiro excerto \u00e9 um verbete que traz a defi-\nni\u00e7\u00e3o do termo antirracismo, fundamental para uma compreens\u00e3o inicial do tema da reda\u00e7\u00e3o,\nmas n\u00e3o suficiente para se entender o que \u00e9 ou pode ser uma educa\u00e7\u00e3o antirracista \u2013 conceito\nesse que pode ser depreendido pelos candidatos a partir da leitura dos textos 2 e 5 da cole-\nt\u00e2nea. O segundo excerto, por exemplo, revela a amplitude dessa educa\u00e7\u00e3o, mostrando que\nela extrapola o \u00e2mbito do conflito entre dois indiv\u00edduos (o bullying) e abrange o acolhimento e\no reconhecimento de distintas hist\u00f3rias e identidades no espa\u00e7o escolar. Essa tarefa, segundo\nEdn\u00e9ia Gon\u00e7alves, diretora-executiva da A\u00e7\u00e3o Educativa, implica a revis\u00e3o de todos os proces-\n\nsos envolvidos no ensino: curr\u00edculos, forma\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, material did\u00e1tico, arquitetura e rotina,\nal\u00e9m do empenho cont\u00ednuo de valoriza\u00e7\u00e3o da cultura negra.\n\nO quinto excerto, por sua vez, traz o posicionamento da ge\u00f3grafa Iara Pires Viana sobre o\npapel da educa\u00e7\u00e3o no combate ao racismo. Assim como Gon\u00e7alves (texto 2), Viana tamb\u00e9m acre-\ndita que promover uma educa\u00e7\u00e3o antirracista vai muito al\u00e9m de combater ofensas e xingamentos\ndo racismo cotidiano na escola. Para ela, \u00e9 preciso denunciar o racismo epist\u00eamico, revisar os\ncurr\u00edculos para garantir a sua pluriversalidade e formar um corpo docente etnicamente diverso no\nespa\u00e7o escolar. A ge\u00f3grafa sustenta que n\u00e3o podemos acreditar no chamado mito da democracia\nracial no Brasil, o que pode ser constatado ao se analisarem as porcentagens na tabela (texto 5):\nquanto mais alto \u00e9 o n\u00edvel de ensino, menor \u00e9 o percentual de estudantes negros \u2013 fato que sugere\na urg\u00eancia de se promover uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva e equ\u00e2nime no nosso pa\u00eds.\n\nCom base nesses dois textos (2 e 5) da colet\u00e2nea, ser\u00e3o valorizadas reda\u00e7\u00f5es que demons-\ntrem compreender tanto a abrang\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o antirracista quanto a real necessidade de se\ncombater essa discrimina\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o escolar. Essa necessidade pode ser conclu\u00edda a partir, por\nexemplo, da leitura da tabela (texto 5), reveladora do processo de \u201cembranquecimento\u201d das turmas\nao longo dos anos do ensino b\u00e1sico at\u00e9 o ensino superior. Tal processo de \u201cembranquecimento\u201d\ntamb\u00e9m pode ser inferido a partir da leitura da charge apresentada no terceiro excerto da colet\u00e2-\nnea. De tom bem-humorado, por\u00e9m cr\u00edtico, a charge evidencia a presen\u00e7a sutil e naturalizada do\nracismo estrutural no cotidiano escolar, como no exemplo do uso do termo \u201ccor da pele\u201d, mostrando\ncomo essa cor automaticamente nos remete \u00e0s tonalidades \u201cbranca\u201d ou \u201cbege\u201d, apagando assim\nos seres humanos que t\u00eam outros tons de pele. Assim como o vocabul\u00e1rio empregado esconde\npreconceitos, isso tamb\u00e9m pode ocorrer em outros exemplos corriqueiros em sala de aula. Nesse\nsentido, a charge pode ser lida como um exemplo de racismo que \u201cquando voc\u00ea esgar\u00e7a, ele pula\u201d\nnas \u201cdobras\u201d (texto 2).\n\nPor fim, o quarto excerto da colet\u00e2nea apresenta a lei de n\u00famero 11.645, de mar\u00e7o de 2008,\nque torna obrigat\u00f3rio o ensino da hist\u00f3ria e da cultura afro-brasileira e ind\u00edgena na educa\u00e7\u00e3o\nb\u00e1sica brasileira, tanto em escolas da rede p\u00fablica quanto da rede privada. Essa obrigatorie-\ndade foi uma conquista importante para a constru\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o antirracista no Brasil,\nembora saibamos que nem sempre ela \u00e9 cumprida, fator que pode tamb\u00e9m ser objeto de refle-\nx\u00e3o e discuss\u00e3o por parte dos candidatos em seu depoimento.\n\nConclui-se, assim, que as duas propostas, de g\u00eaneros discursivos diferentes (uma convo-\nca\u00e7\u00e3o e um depoimento), s\u00e3o respaldadas por colet\u00e2neas repletas de informa\u00e7\u00f5es, dados\nnum\u00e9ricos, verbete, gr\u00e1fico e tabela, legisla\u00e7\u00e3o vigente, charge e textos que trazem posiciona-\nmentos cr\u00edticos relativos aos dois temas de reda\u00e7\u00e3o da prova do Vestibular Unicamp 2023: a\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do uso de armas de fogo e a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o antirracista. As duas\npropostas requerem que os candidatos cumpram os comandos a, b e c da prova, assumindo\numa determinada m\u00e1scara discursiva para se dirigirem ao seu respectivo interlocutor, em lin-\nguagem adequada ao g\u00eanero textual escolhido.", "numero_proposta": "2", "ano_vestibular": "2023", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador: Um(a) estudante universit\u00e1rio(a) preocupado(a) com as quest\u00f5es de sustentabilidade e o desenvolvimento local.\n\u2022 Interlocutor: Comunidade acad\u00eamica e leitores interessados no tema de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\u2022 M\u00e1scara discursiva: Jovem acad\u00eamico(a) engajado(a) na promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis como solu\u00e7\u00e3o para problemas regionais.", "situacao_problema_s": "\u2022 A necessidade de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o.\n\u2022 A percep\u00e7\u00e3o do papel da universidade e dos estudantes no fomento ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\u2022 A decis\u00e3o de escrever um artigo de opini\u00e3o para provocar debate e a\u00e7\u00e3o sobre o tema.\n\n", "recorte_tematico": "\u2022 Destacar a import\u00e2ncia do envolvimento comunit\u00e1rio em pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis.\n\u2022 Argumentar sobre como o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser economicamente vi\u00e1vel e ben\u00e9fico para a regi\u00e3o.\n\u2022 Criticar pol\u00edticas de desenvolvimento que ignoram os impactos ambientais e sociais.", "tema": "\u2022 Os desafios e oportunidades do desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o.", "genero_g": "\u2022 Texto de opini\u00e3o, com caracter\u00edsticas argumentativas.", "construcao_composicional": "\u2022 O texto deve apresentar uma estrutura que combine argumenta\u00e7\u00e3o com uma progress\u00e3o tem\u00e1tica coerente e um tom persuasivo.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente argumentativo (defesa de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis como necessidade para o desenvolvimento regional).", "projeto_texto": "\u2022 O candidato deve elaborar um projeto de texto que considere a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o (as quest\u00f5es ambientais e desenvolvimento local), a interlocu\u00e7\u00e3o (comunidade acad\u00eamica e leitores interessados) e o objetivo de convencer sobre a import\u00e2ncia do desenvolvimento sustent\u00e1vel.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O candidato deve utilizar os dados, informa\u00e7\u00f5es e argumentos dos textos da colet\u00e2nea para sustentar sua posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O candidato deve utilizar um vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico e variado, construindo frases e per\u00edodos de forma clara e coesa, com um registro formal adequado ao g\u00eanero.", "recursos_coesivos": "\u2022 O candidato deve utilizar recursos coesivos para garantir a articula\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da progress\u00e3o tem\u00e1tica do texto.", "norma_culta": "\u2022 O candidato deve demonstrar dom\u00ednio da norma culta da l\u00edngua portuguesa.", "estilo": "\u2022 O candidato pode imprimir um estilo pessoal ao texto, utilizando recursos ret\u00f3ricos como perguntas ret\u00f3ricas, exemplos etc., desde que sejam adequados ao p\u00fablico-alvo e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o.", "originalidade": "\u2022 O candidato pode apresentar argumentos originais e propostas criativas para a defesa do desenvolvimento sustent\u00e1vel.", "pertinencia": "\u2022 O texto deve ser adequado ao tema proposto e ao g\u00eanero solicitado.", "observacoes": "\u2022 A expectativa da banca destaca a import\u00e2ncia de os candidatos demonstrarem compreens\u00e3o dos desafios do desenvolvimento sustent\u00e1vel, al\u00e9m de argumentarem em favor de pr\u00e1ticas que promovam um desenvolvimento equilibrado.\n\u2022 O candidato deve explorar a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e a interlocu\u00e7\u00e3o, construindo um texto que seja persuasivo e que mobilize os leitores a se engajarem na discuss\u00e3o e na busca por solu\u00e7\u00f5es.\n\u2022 A linguagem formal deve ser utilizada de forma consciente, sem comprometer a clareza e a persuas\u00e3o do texto."}, {"\ufeffnome": "Proposta 1 (2024)", "texto_proposta": "Voc\u00ea foi estudar para o vestibular na casa de um/a colega de classe em um final de semana. L\u00e1, em meio a leituras e\nresolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, voc\u00ea percebeu a presen\u00e7a de uma empregada dom\u00e9stica trabalhando de dia e de noite. Intrigado/a,\nperguntou ao seu/sua colega a respeito da funcion\u00e1ria e foi surpreendido/a com a resposta de que ela morava em casa e era\nconsiderada parte da fam\u00edlia. N\u00e3o convencido/a, voc\u00ea decidiu denunciar aquela situa\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho.\nElabore uma carta-den\u00fancia em cujo texto voc\u00ea: a) descreva uma situa\u00e7\u00e3o testemunhada na casa de seu colega que pode ser\nconsiderada crime e b) argumente no sentido de defender os direitos daquela empregada dom\u00e9stica. Voc\u00ea deve, obrigatoriamente, se apropriar de elementos da colet\u00e2nea a seguir, demonstrando leitura cr\u00edtica dela na elabora\u00e7\u00e3o de seu texto.\n1. O Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego resgatou 1.443 pessoas em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o no primeiro semestre de\n2023. \u00c9 quase o dobro do total de 771 resgates feitos em todo o primeiro semestre de 2022. Os registros cresceram especialmente ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o de trabalhadores encontrados em situa\u00e7\u00e3o degradante em vin\u00edcolas no Rio Grande do Sul, em fevereiro.\nOs dados oficiais sugerem um aumento de casos de escravid\u00e3o contempor\u00e2nea no Brasil, mas a quest\u00e3o \u00e9: aumentaram os\ncrimes ou as den\u00fancias? De fato, a fiscaliza\u00e7\u00e3o aumentou desde o in\u00edcio do atual governo. At\u00e9 junho de 2023 foram realizadas\n174 a\u00e7\u00f5es, contra 63 no mesmo per\u00edodo de 2022. Os 1.443 resgates s\u00e3o o maior resultado dos \u00faltimos 12 anos. (Adaptado de:\n\u201c135 anos ap\u00f3s a Lei \u00c1urea, trabalho an\u00e1logo \u00e0 escravid\u00e3o tem \u00e1pice em 12 anos\u201d. Folha de S\u00e3o Paulo, 03/07/2023.)\nLOBATO, M. Quitutes da Tia Nast\u00e1cia. S\u00edtio do Picapau Amarelo.\nIlustra\u00e7\u00e3o do DVD.\n2. Sa\u00ed de Belo Horizonte com 19 anos e fui para o Rio de Janeiro 3.\ntrabalhar como empregada dom\u00e9stica. Fiquei mais de 50 anos com a\nmesma fam\u00edlia. A patroa providenciou meus documentos pessoais e\ncarteira de trabalho. A carteira nunca ganhou uma assinatura. Fazia\ntudo na casa e levava as crian\u00e7as para a escola. Vi os filhos crescerem,\nse casarem e at\u00e9 nascer um neto da patroa. Morava num condom\u00ednio fechado e passava o tempo todo fazendo o servi\u00e7o da casa. N\u00e3o\npodia parar para sentar, a patroa reclamava. Na hora de dormir, eu\ncolocava um colchonete no ch\u00e3o do escrit\u00f3rio. N\u00e3o reclamava, porque eu n\u00e3o tinha outro lugar para morar. No come\u00e7o, a dona da casa\nera boa pra mim, comprava minhas roupas. Nunca tirei f\u00e9rias na vida\ne tamb\u00e9m n\u00e3o tinha sal\u00e1rio. Ela me falava que o meu sal\u00e1rio ajudava\nnas compras da casa. Quando a patroa bebia, ficava violenta, a\u00ed me\nbatia sem motivo. Eu j\u00e1 n\u00e3o aguentava mais o sofrimento que estava\npassando ali. \u00c0s vezes chorava escondida nos cantos. Um dia falei\ntudo o que acontecia para a vizinha, que sempre me vigiava e via a\npatroa me xingando. Fui resgatada em setembro de 2021.\n(Adaptado de: SANTANA, J.; FLORA, K. \u201cEscravid\u00e3o hoje: mulheres afetadas pelo trabalho escravo lutam por indeniza\u00e7\u00e3o\u201d. Depoimento de Vera, 75 anos (nome fict\u00edcio).\nFolha de S\u00e3o Paulo, 02/07/2023.)\n4. Uma heran\u00e7a se transfere de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Exemplo disso \u00e9 a perpetua\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o \u201cdentro dos homens\u201d, o que\ngera a \u201cral\u00e9 de novos escravos\u201d hoje em dia, ainda que, formalmente, n\u00e3o exista mais escravid\u00e3o. O caso atual da explora\u00e7\u00e3o\nda ral\u00e9 brasileira pela classe m\u00e9dia para poupar tempo de tarefas dom\u00e9sticas, sujas e pesadas \u2013 que lhe permite utilizar o tempo\n\u201croubado\u201d a pre\u00e7o vil em atividades mais produtivas e mais bem-remuneradas \u2013 mostra uma funcionalidade da mis\u00e9ria. Essa\nluta de classes silenciosa exime toda uma classe dos cuidados com os filhos e da vida dom\u00e9stica, transformando o tempo poupado em dinheiro e aprendizado qualificador. A classe roubada, no caso, \u00e9 condenada eternamente a desempenhar os mesmos\npap\u00e9is secularmente servis. (Adaptado de: SOUZA, J. \u201cA cria\u00e7\u00e3o da ral\u00e9 de novos escravos como continua\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o no Brasil moderno\u201d. A elite\ndo atraso: da escravid\u00e3o a Bolsonaro. Rio de Janeiro: Esta\u00e7\u00e3o Brasil, p. 84-85, 2019.)\n5. Se voc\u00ea, \u201cleitora amiga\u201d, n\u00e3o sabe como \u201ctransformar sua empregada dom\u00e9stica em auxiliar respons\u00e1vel e amiga da dona\nde casa\u201d, n\u00e3o sabe como conseguir e manter a t\u00e3o sonhada paz dom\u00e9stica e, sobretudo, como \u201cn\u00e3o perder na luta para n\u00e3o\nficar fazendo o trabalho da empregada deixando de lado [seus] afazeres normais\u201d, eis aqui alguns \u201cjeitinhos astutos\u201d para\n\u201camaciar\u201d, \u201cdomesticar\u201d, enfim, \u201cdomar como um bicho bravo\u201d a sua empregada. Antes de mais nada, \u201cse sua empregada\nn\u00e3o possuir r\u00e1dio pr\u00f3prio, forne\u00e7a-lhe um\u201d; \u201cd\u00ea as ordens em tom calmo e firme para n\u00e3o despertar a fera que existe em cada\num[a] de n\u00f3s\u201d; use a estimulante f\u00f3rmula N\u00f3s. Por exemplo: \u2018hoje n\u00f3s vamos comprar peixe\u2019, \u2018precisamos fazer faxina aqui na\ncozinha\u2019 [...]\u201d. Truques como esses e outros mais comp\u00f5em o \u201cguia pr\u00e1tico da mulher independente\u201d, intitulado A aventura de\nser dona-de-casa (dona-de-casa vs. empregada): um assunto s\u00e9rio visto com bom humor, escrito por Tania Kaufmann, em 1975,\ncom o apoio da irm\u00e3, a escritora Clarice Lispector. (Adaptado de: RONCADOR, S. A dom\u00e9stica imagin\u00e1ria: literatura, testemunhos e a inven\u00e7\u00e3o da\nempregada dom\u00e9stica no Brasil (1889-1999). Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, p. 136, 2008.)\n6. Dados recentemente divulgados pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), por ocasi\u00e3o dos 10 anos da Proposta de Emenda Constitucional (PEC) das Dom\u00e9sticas, mostraram que houve retrocessos nos \u00faltimos anos nas garantias dadas \u00e0\ncategoria de trabalhadores dom\u00e9sticos. \u201cTrabalho dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 favor, \u00e9 uma profiss\u00e3o. Se hoje temos queda do n\u00famero de\ncarteiras assinadas em nossa categoria, \u00e9 porque est\u00e3o sonegando nossos direitos para burlar a lei. Se a elite brasileira quer ter\nempregados em casa, ent\u00e3o precisa se conscientizar sobre o cumprimento dos direitos trabalhistas de quem emprega\u201d, afirma\nMaria Izabel Monteiro, presidenta do Sindicato dos Trabalhadores Dom\u00e9sticos do Munic\u00edpio do Rio de Janeiro. (Adaptado de: MIRANDA, E. \u201cPEC das Dom\u00e9sticas completa 10 anos com queda no n\u00famero de vagas com carteira assinada\u201d. Brasil de fato. 12/04/2023.)", "expectativa_banca": "O candidato deveria escrever uma carta-den\u00fancia,\ndestinada ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, na qual\nrelatasse a presen\u00e7a diuturna de uma empregada\ndom\u00e9stica na casa de um colega de classe \u2014 algo\nconsiderado crime \u2014 e selecionasse argumentos\nvoltados \u00e0 defesa dos direitos da funcion\u00e1ria. Para\ntanto, teria de valer-se, obrigatoriamente, de alguns\nelementos da colet\u00e2nea de seis textos oferecida pela\nBanca Examinadora que dessem sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 sua\nden\u00fancia. O primeiro texto trazia excerto de uma\nreportagem que apresentava indicadores de um\nexpressivo aumento dos registros de trabalho an\u00e1logo\nao escravo entre 2022 e 2023, por conta da fiscaliza\u00e7\u00e3o\nintensificada pelo atual governo, que resultou no\nresgate de quase 1.500 pessoas encontradas em\nsitua\u00e7\u00e3o degradante em vin\u00edcolas do Sul do Pa\u00eds. No\nsegundo texto, uma senhora de 75 anos narrava sua\ntrajet\u00f3ria de trabalho em troca de comida, sem\nqualquer direito trabalhista, exercido na mesma casa\npor 50 anos \u2014 tempo no qual era submetida at\u00e9\nmesmo a viol\u00eancia f\u00edsica, sendo obrigada a improvisar\num lugar para dormir. O tratamento desumano s\u00f3\ncessaria com a den\u00fancia feita por uma vizinha. J\u00e1 o\nterceiro texto reproduzia uma ilustra\u00e7\u00e3o de obra do\nescritor Monteiro Lobato, na qual Tia Nast\u00e1cia, a\nempregada \u201cquituteira\u201d, \u00e9 retratada com a fam\u00edlia.\nNo quarto texto, dois escritores alertam para uma\ncultura escravista que vem atravessando gera\u00e7\u00f5es no\nPa\u00eds, ganhando inclusive novos contornos na forma de\nmais atribui\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 \u201cral\u00e9 de novos escravos\u201d,\nespo liada de seus direitos fundamentais para que a\nclasse exploradora tenha recursos para seus\ndescendentes, configurando assim a \u201cfuncionalidade\nda mis\u00e9ria\u201d. O quinto texto, uma cr\u00edtica carregada de\nironia, escrita por Tania Kaufman com a colabora\u00e7\u00e3o\nde Clarice Lispector, sua irm\u00e3, instru\u00eda a dona de casa\na empre gar alguns \u201cjeitinhos astutos\u201d para \u201cdomar\u201d\na empre gada dom\u00e9stica, descrita como \u201cum bicho\nbravo\u201d, que, sendo devidamente domesticado e\ntratado como um \u201cser humano\u201d, poupariam a dona\nde casa de fazer o tra balho para o qual as empregadas\ndom\u00e9sticas teriam sido talhadas, libertando a\n\u201cpatroa\u201d para \u201cafazeres normais\u201d. No \u00faltimo texto,\nadaptado do site Brasil de Fato, a presidenta do\nSindicato dos Traba lhadores Dom\u00e9sticos do Munic\u00edpio\ndo Rio de Janeiro, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 queda do n\u00famero de\ncarteiras assinadas no setor, chama a aten\u00e7\u00e3o para a\nomiss\u00e3o da elite que, para manter empregados em\ncasa, n\u00e3o hesita em burlar a lei que h\u00e1 dez anos\nprofissionalizou a ativi dade dos empregados\ndom\u00e9sticos.\nAp\u00f3s considerar as ideias e informa\u00e7\u00f5es contidas na\ncolet\u00e2nea, o candidato deveria atentar \u00e0s instru\u00e7\u00f5es\ndo enunciado, selecionando os elementos que\nlegitimassem sua a den\u00fancia feita junto ao Minist\u00e9rio\ndo Trabalho, comprovando o car\u00e1ter criminoso de que\nse reveste a conduta da fam\u00edlia de seu colega ao\nsimular uma rela\u00e7\u00e3o afetiva com a v\u00edtima de ex -\nplora\u00e7\u00e3o. Seria apropriado, ainda, cobrar um rigor\nmaior por parte do minist\u00e9rio na fiscaliza\u00e7\u00e3o do\ntrabalho dom\u00e9stico n\u00e3o reconhecido pela Conso li -\nda\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT).\n", "numero_proposta": "1", "ano_vestibular": "2024", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador: Um(a) estudante brasileiro(a) participante do MONUEM, representando a delega\u00e7\u00e3o do Brasil.\n\u2022 Interlocutor: Delegados internacionais no MONUEM, especialmente o delegado da Hungria.\n\u2022 M\u00e1scara discursiva: Diplomata jovem e engajado, defensor dos direitos humanos e das pol\u00edticas de acolhimento aos refugiados.", "situacao_problema_s": "\u2022 Resposta em um plen\u00e1rio simulado da ONU a um discurso do delegado h\u00fangaro que \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica de acolhimento de refugiados.\n\n\u2022 Discurso do delegado da Hungria criticando a pol\u00edtica de acolhimento a refugiados.\n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de um discurso que reafirme a posi\u00e7\u00e3o do Brasil em defesa dos refugiados e rebata as cr\u00edticas h\u00fangaras.\n\n\u2022 Rebatimento da posi\u00e7\u00e3o h\u00fangara e defesa das pr\u00e1ticas de acolhimento aos refugiados adotadas pelo Brasil.", "recorte_tematico": "\u2022 Questionar a validade dos argumentos contra o acolhimento de refugiados apresentados pelo delegado da Hungria.\n\u2022 Destacar as consequ\u00eancias negativas das pol\u00edticas restritivas de acolhimento para os refugiados e para a comunidade internacional.\n\u2022 Mobilizar os representantes das Na\u00e7\u00f5es Unidas para apoiar as pol\u00edticas de acolhimento como pr\u00e1tica exemplar das rela\u00e7\u00f5es internacionais, conforme defendido pelo Brasil.", "tema": "\u2022 A pol\u00edtica brasileira de acolhimento a refugiados e a sua defesa em um contexto internacional simulado.", "genero_g": "\u2022 Discurso formal em um contexto de simula\u00e7\u00e3o de debate das Na\u00e7\u00f5es Unidas.", "construcao_composicional": "\u2022 O discurso deve ter uma estrutura que articule refuta\u00e7\u00e3o e defesa, com progress\u00e3o tem\u00e1tica clara e um tom assertivo e persuasivo.", "tipologia_textual": "\u2022 Predominantemente argumentativo, com inclus\u00e3o de dados e exemplos para refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o brasileira sobre o acolhimento de refugiados.", "projeto_texto": "\u2022 O candidato deve elaborar um discurso que destaque os valores humanit\u00e1rios do Brasil, refutando os argumentos do delegado h\u00fangaro e defendendo as pol\u00edticas de acolhimento de refugiados.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O candidato deve utilizar informa\u00e7\u00f5es da colet\u00e2nea para sustentar a posi\u00e7\u00e3o brasileira, destacando a import\u00e2ncia do acolhimento e as contribui\u00e7\u00f5es dos refugiados \u00e0s sociedades que os recebem.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O candidato deve empregar um vocabul\u00e1rio formal e t\u00e9cnico apropriado ao contexto da ONU, mantendo a clareza e a precis\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o dos argumentos.", "recursos_coesivos": "\u2022 O Candidato deve utilizar recursos coesivos eficazes para garantir a fluidez e a conex\u00e3o entre os argumentos ao longo do discurso.", "norma_culta": "\u2022 O candidato deve demonstrar pleno dom\u00ednio da norma culta da l\u00edngua portuguesa, adequando-se ao formato formal exigido por uma confer\u00eancia internacional.", "estilo": "\u2022 O candidato deve imprimir um estilo formal e persuasivo, adequado ao p\u00fablico e \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de uma simula\u00e7\u00e3o de debate na ONU.", "originalidade": "\u2022 O candidato pode apresentar perspectivas inovadoras sobre como o Brasil pode liderar globalmente na quest\u00e3o dos refugiados.", "pertinencia": "\u2022 Os argumentos devem ser diretamente relevantes para o tema do acolhimento de refugiados e a posi\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica do Brasil.", "observacoes": "\u2022 \u00c9 importante que o candidato enfatize a import\u00e2ncia de uma pol\u00edtica inclusiva e humanit\u00e1ria em contraste com as vis\u00f5es restritivas apresentadas por outros pa\u00edses."}, {"\ufeffnome": "Proposta 2 (2024)", "texto_proposta": "Sua escola participa do MONUEM (Modelo de Simula\u00e7\u00e3o da ONU para o Ensino M\u00e9dio), projeto concebido pelo Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, e que tem como objetivo realizar, nas escolas da rede p\u00fablica de ensino de S\u00e3o Paulo, simula\u00e7\u00f5es\nde rodadas de negocia\u00e7\u00e3o entre representantes das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Cada delegado representa a posi\u00e7\u00e3o de seu pa\u00eds na geopol\u00edtica. Voc\u00ea representa a delega\u00e7\u00e3o brasileira e, como tal, foi escolhido/a para responder, em plen\u00e1rio, ao discurso do delegado da\nHungria, pa\u00eds contr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica de acolhimento a refugiados. Elabore um discurso em resposta ao delegado h\u00fangaro em cujo\ntexto voc\u00ea: a) rebata a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Hungria; e b) defenda o acolhimento aos refugiados em apoio \u00e0s boas pr\u00e1ticas nas\nrela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil. Voc\u00ea deve, obrigatoriamente, se apropriar de elementos da colet\u00e2nea a seguir, demonstrando\nleitura cr\u00edtica dela na elabora\u00e7\u00e3o de seu texto.\nAsilo: Institui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que visa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o a qualquer cidad\u00e3o estrangeiro que se encontre perseguido em seu territ\u00f3rio por\ndelitos pol\u00edticos, convic\u00e7\u00f5es religiosas ou situa\u00e7\u00f5es raciais. (Gloss\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados. Asilo pol\u00edtico \u2013 Portal da C\u00e2mara dos Deputados.)\n1. Refugiados s\u00e3o pessoas que est\u00e3o fora de seu pa\u00eds de origem devido a temores de persegui\u00e7\u00e3o relacionados a quest\u00f5es de\nra\u00e7a, religi\u00e3o, nacionalidade, opini\u00e3o pol\u00edtica, ou pertencimento a um determinado grupo social, e que n\u00e3o pode, ou n\u00e3o quer,\nvaler-se da prote\u00e7\u00e3o do pa\u00eds de origem. Ou ainda, pessoas que est\u00e3o fora de seu pa\u00eds de origem devido a conflitos, viol\u00eancia ou\noutras circunst\u00e2ncias que perturbam seriamente a ordem p\u00fablica e que, como resultado, necessitam de \u201cprote\u00e7\u00e3o internacional\u201d. (\u201cRefugiados\u201d e \u201cMigrantes\u201d \u2013 Perguntas Frequentes da Ag\u00eancia da ONU para Refugiados \u2013 ACNUR).\n2. Em 2015 \u201cfui o primeiro a opor-me definitivamente\u201d \u00e0 pol\u00edtica de aceita\u00e7\u00e3o de refugiados, disse o primeiro-ministro da Hungria, Viktor Orb\u00e1n. \u201cEsta abordagem pode destruir a identidade cultural da Europa. Acredito que muitas pessoas perigosas chegaram \u00e0 Europa e contribu\u00edram com o terrorismo e muitas dificuldades sociais\u201d. Em 2022, Viktor Orb\u00e1n fez declara\u00e7\u00f5es contra\na \u201cmistura de ra\u00e7as\u201d em um discurso na regi\u00e3o da Transilv\u00e2nia, na Rom\u00eania. Disse que os h\u00fangaros \u201cn\u00e3o querem se tornar um\npovo mesti\u00e7o\u201d e que isso se trata de uma \u201cquest\u00e3o cultural\u201d, n\u00e3o racial. Tais declara\u00e7\u00f5es geraram uma enxurrada de cr\u00edticas de\ngovernos e institui\u00e7\u00f5es. \u201cA posi\u00e7\u00e3o que represento \u00e9 um ponto de vista cultural, civilizacional\u201d, afirmou o premi\u00ea. E, dirigindo-\n-se a uma multid\u00e3o, continuou: \u201cexiste um mundo em que os povos europeus s\u00e3o misturados com aqueles que chegam de\nfora da Europa. Esse \u00e9 um mundo de ra\u00e7as mistas. E h\u00e1 o nosso mundo, em que os cidad\u00e3os da Europa transitam, trabalham\ne se movem. Estamos dispostos a nos misturar, mas n\u00e3o queremos nos tornar povos mesti\u00e7os\u201d, afirmou. Ele tamb\u00e9m disse que\npa\u00edses em que europeus e n\u00e3o europeus se misturam \u201cn\u00e3o s\u00e3o mais na\u00e7\u00f5es\u201d nem parte do Ocidente. (Adaptado de: \u201cHungria diz\nque refugiados podem trazer terrorismo e destruir identidade europeia\u201d\u2212 Observador, 01/09/2021 \u2212 e de \u201cOrb\u00e1n diz que discurso contra migra\u00e7\u00e3o \u00e9 \u2018quest\u00e3o\ncultural\u2019\u201d \u2212 DW Brasil, 28/07/2022.)\n5. Art. 4\u00ba. A Rep\u00fablica Federativa do Brasil rege-se nas suas rela\u00e7\u00f5es internacionais pelos seguintes princ\u00edpios: I- independ\u00eancia\nnacional; II- preval\u00eancia dos direitos humanos; III- autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos; IV- n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o; V- igualdade entre os Estados; VI- defesa da paz; VII- solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos; VIII- rep\u00fadio ao terrorismo e ao racismo; IX- coopera\u00e7\u00e3o entre os povos\npara o progresso da humanidade; X- concess\u00e3o de asilo pol\u00edtico. (Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988.)\n6. A pesquisadora Cindy Huang (Center for Global Development) explica que, quando os refugiados chegam, precisam de assist\u00eancia p\u00fablica, mas que esse gasto \u00e9 \u201cum investimento que pode retornar ao pa\u00eds\u201d porque com o tempo eles tamb\u00e9m passam a\npagar impostos. \u201cOs refugiados v\u00e3o contribuir de volta em termos fiscais e econ\u00f4micos t\u00e3o logo eles conseguirem ser integrados\nao mercado de trabalho do pa\u00eds anfitri\u00e3o\u201d, diz. Especialistas afirmam que casos bem-sucedidos de acolhimento contaram com\ngovernos engajados, que promoveram, por exemplo, o ensino gratuito do idioma local, a promo\u00e7\u00e3o do acesso das crian\u00e7as\n\u00e0s escolas, o reconhecimento das qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas dos imigrantes e a redistribui\u00e7\u00e3o dos imigrantes dentro do pa\u00eds.\n(Adaptado de: WENTZEL, M. \u201cComo pa\u00edses como o Brasil podem se beneficiar da vinda de refugiados\u201d. BBC News Brasil. 02/09/2018.)", "expectativa_banca": "\nO candidato, na condi\u00e7\u00e3o de representante da dele -\nga\u00e7\u00e3o brasileira do projeto escolar MONUEM \u2014 que\nsimula negocia\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas entre representantes\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2014, deveria redigir um discurso em\nresposta ao delegado da Hungria, pa\u00eds contr\u00e1rio \u00e0\npol\u00edtica de acolhimento a refugiados, rebatendo a\nposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desse pa\u00eds e defendendo que se aco -\nlham os refugiados, em apoio \u00e0s exemplares pr\u00e1ticas\nadotadas pelo Brasil nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Para\ntanto, deveria apropriar-se, obrigatoriamente, de\nalguns elementos da colet\u00e2nea de seis textos oferecidos\npela Banca Examinadora. O primeiro texto, precedido\nda defini\u00e7\u00e3o de asilo \u2014 institui\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o\nde \u201cqualquer cidad\u00e3o estrangeiro\u201d que esteja sendo\nperseguido por quest\u00f5es pol\u00edticas, religiosas ou raciais\n\u2014, detalhava a condi\u00e7\u00e3o dos refugiados, for\u00e7ados a\nsair de seu pa\u00eds de origem no qual n\u00e3o se sentem\nseguros ou de outro pa\u00eds onde se encontrem amea -\n\u00e7ados e recorrem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o internacional. J\u00e1 o\nsegundo texto, uma reportagem do Observat\u00f3rio de\nImprensa, reproduzia a fala do pri meiro-ministro da\nHungria, na qual ele se declarava \u201cdefiniti vamente\u201d\ncontr\u00e1rio \u00e0 \u201cpol\u00edtica de aceita\u00e7\u00e3o de refugiados\u201d,\nenfatizando a import\u00e2ncia da pureza de ra\u00e7as, que s\u00f3\npoderia ser preservada com a recusa \u00e0 entrada de\nrefugiados alegadamente perigosos, terroristas, ca -\nrentes de recursos, que s\u00f3 contribuiriam para desca -\nracterizar a identidade do pa\u00eds, tornando-o um \u201cpa\u00eds\nde mesti\u00e7os\u201d. O terceiro texto trazia a repro du\u00e7\u00e3o de\numa charge que denunciava a morte de in\u00fa meras\npessoas que, arriscando a pr\u00f3pria vida e a seguran\u00e7a\nde seus familiares, aventuram-se em barcos super -\nlotados que tentam atravessar o mar para encontrar\nacolhimento em outro pa\u00eds. O quarto texto retratava\numa pesquisa que media a percep\u00e7\u00e3o dos brasileiros\nem rela\u00e7\u00e3o aos refugiados, considerada positiva,\nsobretudo em rela\u00e7\u00e3o a postagens em redes sociais\nque provavelmente solicitariam ajuda para esses\ngrupos. No quinto texto, o artigo 4.o da Constitui\u00e7\u00e3o\ndetermina as pautas pelas quais se rege a Rep\u00fablica\nFederativa do Brasil, entre as quais figura a \u201ccoope -\nra\u00e7\u00e3o entre os povos\u201d e a \u201cconcess\u00e3o de asilo pol\u00edtico\u201d.\nNo \u00faltimo texto, divulgado pela BBC News, uma\npesquisadora do Center for Global Development\navaliava a chegada de refugiados como uma possibi -\nlidade de ganhos para o pa\u00eds que os acolher, na medida\nem que eles passar\u00e3o a integrar a for\u00e7a de trabalho,\npagando impostos e retribuindo a ajuda recebida de\nseus anfitri\u00f5es. A tese da pesquisadora \u00e9 refor\u00e7ada por\nespecialistas que enxergam em \u201cgovernos engajados\u201d\na disposi\u00e7\u00e3o de promover, por meio de pol\u00edticas de\ninser\u00e7\u00e3o, a adapta\u00e7\u00e3o dos refugiados e de suas fam\u00ed -\nlias, al\u00e9m de investir na qualifica\u00e7\u00e3o e na redistri -\nbui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica desses imigrantes.\n\nO discurso do candidato deveria levar em conta\nalgumas informa\u00e7\u00f5es que, devidamente selecionadas,\nsustentariam seus argumentos contra a posi\u00e7\u00e3o pre -\nconceituosa do primeiro-ministro h\u00fangaro, levan do-o\na repensar suas argumenta\u00e7\u00f5es racistas, desta cando\nainda o desconhecimento desse pol\u00edtico sobre o poten -\ncial representado pelos refugiados, os quais, longe de\nse acomodarem com a ajuda dos anfitri\u00f5es, sujeitamse muitas vezes a viver em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e,\nembora muitas vezes sejam qualificados, n\u00e3o recusam\nofertas de trabalho de baixa ou nenhuma qualifica\u00e7\u00e3o\nque lhes assegure uma sobrevi v\u00eancia digna. O Brasil\nmereceria destaque no discurso do estudante, em vir -\ntu de de sua inclina\u00e7\u00e3o para o acolhimento de estran -\ngeiros que s\u00f3 se arriscam a sair do lugar em que vivem\npor n\u00e3o terem alternativa.", "numero_proposta": "2", "ano_vestibular": "2024", "interlocutores_i": "\u2022 Enunciador: Um(a) estudante brasileiro(a) representando o Brasil no MONUEM.\n\u2022 Interlocutor: Delegados internacionais presentes no MONUEM, especialmente o delegado da Hungria.\n\u2022 M\u00e1scara discursiva: Delegado(a) assertivo(a) e articulado(a), comprometido(a) com a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e pol\u00edticas humanit\u00e1rias de acolhimento.", "situacao_problema_s": "\u2022 Abordagem da diverg\u00eancia entre as pol\u00edticas de acolhimento a refugiados do Brasil e da Hungria, destacando a cr\u00edtica \u00e0s posi\u00e7\u00f5es anti-refugiados.", "recorte_tematico": "\u2022 Explora\u00e7\u00e3o das diferentes pol\u00edticas de acolhimento a refugiados e suas implica\u00e7\u00f5es para os direitos humanos e rela\u00e7\u00f5es internacionais.", "tema": "\u2022 Defesa das pol\u00edticas brasileiras de acolhimento a refugiados como um modelo de pr\u00e1ticas exemplares em rela\u00e7\u00f5es internacionais.", "genero_g": "\u2022 Discurso formal em um contexto de simula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.", "construcao_composicional": "\u2022 O discurso deve iniciar com a contextualiza\u00e7\u00e3o do debate, seguido pela apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos contra as afirma\u00e7\u00f5es h\u00fangaras e finalizar com a reafirma\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas brasileiras de acolhimento.", "tipologia_textual": "\u2022 Argumentativo, utilizando evid\u00eancias e an\u00e1lises para refutar pontos contr\u00e1rios e defender as pol\u00edticas de acolhimento a refugiados.", "projeto_texto": "\u2022 O candidato deve elaborar um discurso que desafie as vis\u00f5es contr\u00e1rias ao acolhimento de refugiados apresentadas pelo delegado da Hungria, usando evid\u00eancias para refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o do Brasil como um l\u00edder em pr\u00e1ticas humanit\u00e1rias.", "leitura_textos_coletanea": "\u2022 O candidato deve extrair e integrar informa\u00e7\u00f5es-chave dos textos fornecidos para fundamentar e enriquecer seu discurso, destacando o compromisso do Brasil com os direitos humanos e o acolhimento de refugiados.", "escolhas_lexicais_sintaticas": "\u2022 O candidato deve utilizar uma linguagem formal e diplom\u00e1tica, apropriada para debates nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, assegurando precis\u00e3o e efic\u00e1cia na comunica\u00e7\u00e3o de ideias complexas.", "recursos_coesivos": "\u2022 O candidato deve fazer uso de conectivos l\u00f3gicos e refer\u00eancias cruzadas entre os argumentos para manter a coes\u00e3o e a flu\u00eancia do discurso.", "norma_culta": "\u2022 O discurso deve estar em conformidade total com as normas da l\u00edngua portuguesa, refletindo o alto n\u00edvel de formalidade e profissionalismo exigido em um contexto internacional.", "estilo": "\u2022 O estilo do discurso deve ser formal, por\u00e9m persuasivo, transmitindo convic\u00e7\u00e3o e respeito pelas normas diplom\u00e1ticas, enquanto defende veementemente a pol\u00edtica brasileira de acolhimento a refugiados.", "originalidade": "\u2022 O candidato pode introduzi abordagens inovadoras e argumentos \u00fanicos que destaquem o papel do Brasil na vanguarda das pol\u00edticas de refugiados e direitos humanos.", "pertinencia": "\u2022 A relev\u00e2ncia dos argumentos deve ser mantida em rela\u00e7\u00e3o ao tema central do acolhimento de refugiados e \u00e0s pr\u00e1ticas internacionais, assegurando que todas as partes do discurso estejam alinhadas com os objetivos diplom\u00e1ticos do Brasil.", "observacoes": "\u2022 \u00c9 fundamental que o candidato demonstre um entendimento profundo dos textos da colet\u00e2nea e dos princ\u00edpios de direitos humanos, utilizando-os para desafiar eficazmente as posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias e promover uma vis\u00e3o global mais inclusiva e humanit\u00e1ria."}]