{"nome":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"redacao_candidato":{"0":"Dign\u00edssimos integrantes desta comiss\u00e3o, estou representando o Brasil e sua posi\u00e7\u00e3o sobre \u00e0 sens\u00edvel quest\u00e3o dos refugiados, sinceramente n\u00e3o consegui ficar pl\u00e1cida referente \u00e0 vis\u00e3o relatada pela Hungria. Conforme a coloca\u00e7\u00e3o do ministro h\u00fangaro, a decis\u00e3o de ser mais emp\u00e1tico quanto ao acolhimento de refugiados apresenta um risco para a cultura da Europa, segundo o ministro, em pa\u00edses que n\u00e3o europeus e europeus se misturam \"n\u00e3o s\u00e3o mais na\u00e7\u00f5es\". Portanto, ele claramente mostra n\u00e3o estar apresentando uma vis\u00e3o humanit\u00e1ria e sim uma rejei\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos estrangeiros.\nO primeiro-ministro h\u00fangaro comenta sobre uma miscigena\u00e7\u00e3o indesej\u00e1vel entre europeus e refugiados, segundo o pr\u00f3prio, esta pr\u00e1tica pode contribuir com o terrorismo e muitas dificuldades sociais. Entendo que esse argumento \u00e9 infelizmente preconceituoso, pois os refugiados est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, correndo riscos, ou seja, n\u00e3o apresentam um perigo, muito pelo contr\u00e1rio.\nPor fim, senhores, apresento aqui o apoio que o Brasil oferece aos refugiados. \u00c9 garantido que os imigrantes recebam um tratamento apropriado e um asilo que visa a prote\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o estrangeiro, buscando a inclus\u00e3o e um futuro melhor. Agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o de todos.","1":"10 de Janeiro de 2023\nConvoca\u00e7\u00e3o aos moradores do bairro L\u00edbano a respeito da inaugura\u00e7\u00e3o do clube de tiro.\nSou uma estudante do ensino m\u00e9dio e moradora da regi\u00e3o h\u00e1 cerca de 10 anos e, recentemente, assim como muitos de voc\u00eas, fui surpreendida, com o an\u00fancio de que um grupo de empres\u00e1rios pretendem inaugurar um clube de tiro. \u00c9 evidente que a instala\u00e7\u00e3o do clube na nossa regi\u00e3o trar\u00e1 riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, pois com uma parte significativa de pessoas com certificado de registros emitida pelo ex\u00e9rcito podemos notar uma circula\u00e7\u00e3o intensa de CACs (Ca\u00e7adores, Atiradores e Colecionadores). Tendo em vista essa situa\u00e7\u00e3o, realizaremos uma reuni\u00e3o na sede da nossa associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro.\n\u00c9 importante destacar que o porte e posse de armas de fogo apenas aumentam a viol\u00eancia. Verificamos essa situa\u00e7\u00e3o ao observar os dados do instituto Sou da Paz, comparando o ano de 2020 \u00e0 2021, onde a pol\u00edtica de \"seguran\u00e7a p\u00fablica\" falhou e facilitou o acesso a esses instrumentos, sendo assim, houve um aumento significativo de mortes violentas e um crescimento nas vendas de armas e balas.\nSegundo o professor David Hemenway, os lugares onde mais possuem acesso ao armamento apresentam uma taxa alta de suic\u00eddio e de acordo com as not\u00edcias, a facilidade ao acesso a esse tipo de arma tem levado at\u00e9 aos criminoso como o PCC a obter armas legalmente.\nSendo assim, refor\u00e7o a import\u00e2ncia do comparecimento dos moradores do L\u00edbano \u00e0s 15 horas do dia 14 desse m\u00eas para impedir que ocorra a instala\u00e7\u00e3o do clube de tiro e que a seguran\u00e7a da nossa regi\u00e3o seja fortalecida e preservada.","2":"Sou estudante do ensino m\u00e9dio e esse depoimento ser\u00e1 referente a discrimina\u00e7\u00e3o racial no espa\u00e7o escolar. Certamente, vejo que \u00e9 fundamental discutir as quest\u00f5es sociais para nossa forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, com isso, o projeto oferecido pelo col\u00e9gio a respeito de uma educa\u00e7\u00e3o anti-racista \u00e9 primordial visto que as institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas possuem uma comunidade majoritariamente branca, tanto entre os alunos quanto entre os docentes, logo, essa situa\u00e7\u00e3o acaba por invisibilizar outros grupos raciais.\nParticularmente, identifico-me como parda, devido \u00e0 ser fruto de uma mistura de ra\u00e7as, branca e ind\u00edgena. Certamente que minhas experi\u00eancias em que sofri algum tipo de preconceito, nada se compara com a agress\u00e3o sofrida por outros grupos. Prova disso foi uma situa\u00e7\u00e3o que presenciei dentro da minha sala, quando uma colega de classe, negra, passou por uma transi\u00e7\u00e3o capilar e foi atacada por um garoto que usou termos pejorativos. Por isso \u00e9 necess\u00e1rio que a escola foque nesse projeto antirracista e destaque a import\u00e2ncia de apresentar conte\u00fados relativos da hist\u00f3ria da \u00c1frica e sobre os povos tradicionais, se preocupando em apresentar um trabalho pedag\u00f3gico efetivo em um ambiente saud\u00e1vel e acolhedor para todos.\nDessa forma, tal como coloca a educadora  Iara Pires Viana, a falta de debates raciais nos leva ao entendimento que vivemos numa \"democracia racial\". Com tudo, a realidade \u00e9 diferente e \u00e9 fundamental que o col\u00e9gio trabalhe na forma\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo que contribua para o corpo social.","3":"Ol\u00e1 amigos! Ap\u00f3s quase 2 semanas sem postar nada por aqui, eu estou de volta para esclarecer algumas coisas. Bom, primeiramente, gostaria de agradecer e dar as boas vindas aos novos seguidores, nunca imaginei estar compartilhando a minha rotina com quase 1 milh\u00e3o de pessoas. Quem me acompanha a mais tempo sabe que sempre gostei de gravar v\u00eddeos relacionados \u00e0 est\u00e9tica, desde pequena, eu me filmava com o celular dos meus pais mostrando as minhas maquiagens, at\u00e9 ganhar um pr\u00f3prio aos 13 anos de presente, logo ap\u00f3s, entrei no mundo das redes.\nEmbora os n\u00fameros de seguidores sejam significativos, ultimamente notei a presen\u00e7a de haters que est\u00e3o sendo extremamente violentos em rela\u00e7\u00e3o a minha apar\u00eancia. Dito isso, revelo \u00e0 voces que desde crian\u00e7a sofro com as compara\u00e7\u00f5es e com o bullying por conta da est\u00e9tica, notei que infelizmente estou precisando o cyberbullying. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, eu, meus pais e familiares ficamos preocupados e pensamos em realizar o fechamento desse perfil.\nEsta nossa gera\u00e7\u00e3o que domina nas redes \u00e9 v\u00edtima da viol\u00eancia virtual, erotiza\u00e7\u00e3o infantil e consumo excessivo de telas, que pode ocasionar em grandes traumas psicol\u00f3gicos. Em s\u00edntese ressalto a import\u00e2ncia do suporte dos pais e acompanhamento terap\u00eautico para os influenciadores mirins. Eu acredito que a internet abre muitas portas para o sonhado sucesso, entretanto, corremos o risco da super exposi\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia. Ent\u00e3o, \u00e0 partir de hoje, irei juntamente com meus pais denunciar e bloquear os haters.","4":"Aplicando a ci\u00eancia colaboramos para a evolu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Certamente \u00e9 v\u00e1lido ressaltar a import\u00e2ncia do investimento p\u00fablico, envolvendo principalmente a educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Contudo, \u00e9 fato que a falta de reconhecimento e o quanto as verbas or\u00e7ament\u00e1rias s\u00e3o esquecidas, portanto, os estudantes das \u00e1reas cient\u00edficas merecem mais do que apenas 1500 reais em uma bolsa de estudo, claramente muitos alunos dependem apenas desta renda mensal para o sustento.\nAparentemente o pa\u00eds est\u00e1 longe de se tornar rico e aut\u00f4nomo, pois o atual governo despreza a ci\u00eancia. De acordo com a pesquisa realizada pela SBPC, o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es teve um corte de 34% de seu or\u00e7amento em 2021, al\u00e9m de 49% do restante serem ref\u00e9ns de cr\u00e9ditos formados pelo Congresso Nacional, que podem n\u00e3o mudar, alegando ultrapassarem os \"gastos\", assim deixando muitos em agonia financeira e atrapalhando o desenvolvimento dos estudos cient\u00edficos. Contudo, sem o apoio financeiro n\u00e3o conseguiremos nos sustentar e desenvolver projetos e consequentemente veremos o imenso desperd\u00edcio que a isso causar\u00e1 no pa\u00eds.\nOs estudantes possuem a licen\u00e7a de se manifestar e lutar pelos seus direitos. Exigimos o aumento das verbas para pesquisas, esperando que a ci\u00eancia seja reconhecida como essencial para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. Por isso, sejamos contra o governo atual e a favor de um pa\u00eds que valoriza o estudo e seus cientistas.","5":"Boa tarde a todos presentes nessa assembleia. Primeiramente, gostaria de agradecer a presen\u00e7a de voc\u00eas, e a aten\u00e7\u00e3o que mostram em tornar a escola em um local agrad\u00e1vel. Sou candidata a vereadora de S\u00e3o Paulo e ex aluna da escola fundada em 1965, onde possui duas est\u00e1tuas de figuras hist\u00f3ricas, como, o bandeirante Anhanguera e o fundador da cidade de S\u00e3o Paulo, conhecido como Padre Anchieta. Estou aqui para expor minhas vis\u00f5es sobre a derrubada das est\u00e1tuas no p\u00e1tio da escola.\n\u00c9 not\u00e1vel que as opini\u00f5es s\u00e3o divididas entre derrubar ou n\u00e3o as est\u00e1tuas. Alguns pensam que a retirada dos monumentos \u00e9 s\u00edmbolo de vandalismo e  apagamento da hist\u00f3ria, e outros pensam que caso n\u00e3o retire podemos estar celebrando os racistas, pois antigamente na \u00e9poca do Brasil col\u00f4nia o bandeirante escravizava os povos ind\u00edgenas. Claramente n\u00e3o \u00e9 preciso continuar celebrando pessoas que n\u00e3o concordamos com a a\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 fato que \u00e9 derrubada das figuras mostraria um col\u00e9gio revolucion\u00e1rio. Tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel ressaltar que essas est\u00e1tuas foram erguidas pela valoriza\u00e7\u00e3o dessas figuras, apesar dos crimes, como a escravid\u00e3o e o genoc\u00eddio. Os questionamentos pelos alunos trazidos pelo movimento Black Lives Matter, \u00e9 necess\u00e1rio e ao meu ver, n\u00e3o faz sentido celebrar os bandeirantes e a prote\u00e7\u00e3o jesu\u00edta, enquanto muitos crimes ainda s\u00e3o cometidos. Atualmente, uma pessoa negra n\u00e3o anda na rua sem trauma e medo do preconceito, ou seja, essas imagens n\u00e3o preservam a hist\u00f3ria e n\u00e3o ajudam em nada, apenas geram conflitos, por isso, o certo seria tir\u00e1-las do local.\nPor fim, agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o. Confesso que toda a minha declara\u00e7\u00e3o sobre o assunto est\u00e1 de acordo com as minhas opini\u00f5es e vis\u00f5es. Uma \u00f3tima tarde a todos.","6":"Ol\u00e1 querido di\u00e1rio, hoje \u00e9 dia 10 de novembro de 2020 e nada mudou, mais um dia vivendo em pandemia e com a necropol\u00edtica. Minha primeira vez escrevendo nesse caderno, e meu objetivo \u00e9 denunciar o que est\u00e1 acontecendo com o mundo.\nQuando anunciaram que todos precisavam ficar em quarentena, eu entrei em choque, a pandemia, o v\u00edrus, era real, havia muitas pessoas morrendo. Certo dia cheguei do servi\u00e7o passando mal, com tosse e dores, mas continuei indo trabalhar nos dias seguintes, \u00f3bvio que suspeitei do v\u00edrus, mas optei por n\u00e3o realizar o teste da doen\u00e7a, pois caso apresentasse um resultado positivo eu automaticamente teria que parar de trabalhar e seria mandado embora da empresa. Poucos dias depois minha mulher pegou o covid-19, ela teve muitas complica\u00e7\u00f5es, minha filha cuidou dela enquanto eu trabalhava para pagar o aluguel e as outras despesas da casa.\nA necropol\u00edtica, conceito de Achille Mbembe, diz sobre as decis\u00f5es pol\u00edticas do estado que visam provocar a morte de grupos vistos como \"descart\u00e1veis\", esses grupos somos n\u00f3s, da periferia, de baixa renda e em especial o povo preto. A pandemia foi a \"brecha\" que o estado encontrou para operar a necropol\u00edtica atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ao v\u00edrus. Ou seja, o Estado est\u00e1 decidindo que os \"descart\u00e1veis\" devem morrer, negando condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sa\u00fade e prote\u00e7\u00e3o e nos for\u00e7ando a trabalhar em um campo cheio de bombas. O v\u00edrus n\u00e3o se importa com a cor de algu\u00e9m, bairro ou idade, o risco de adoecer \u00e9 igual para todos, entretanto o estado discrimina e mostra como nos tratam com diferen\u00e7a.\nAssistindo o jornal reparei nosso presidente dizendo que o v\u00edrus era apenas uma \"gripezinha\", enquanto eu olhava minha esposa com falta de ar e minha filha chorando. Espero que futuramente algu\u00e9m leia as p\u00e1ginas desse caderno e compreenda como um sistema desigual funciona e trata aqueles que est\u00e3o abaixo da pir\u00e2mide."},"numero_proposta":{"0":2,"1":1,"2":2,"3":1,"4":2,"5":1,"6":2},"ano_vestibular":{"0":2024,"1":2023,"2":2023,"3":2022,"4":2022,"5":2021,"6":2021},"nota_geral":{"0":5,"1":7,"2":7,"3":7,"4":4,"5":7,"6":6},"ai_nota_geral":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"nota_proposta_tematica_pt":{"0":1,"1":1,"2":1,"3":1,"4":1,"5":1,"6":1},"ai_nota_proposta_tematica_pt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"nota_genero_g":{"0":1,"1":2,"2":2,"3":2,"4":0,"5":2,"6":1},"ai_nota_genero_g":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"nota_leitura_lt":{"0":1,"1":2,"2":2,"3":1,"4":1,"5":2,"6":2},"ai_nota_leitura_lt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"nota_coesao_coerencia_cec":{"0":2,"1":2,"2":2,"3":3,"4":2,"5":2,"6":2},"ai_nota_coesao_coerencia_cec":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null},"qualidade":{"0":"Abaixo da M\u00e9dia","1":"Mediana","2":"Mediana","3":"Mediana","4":"Abaixo da M\u00e9dia","5":"Mediana","6":"Mediana"},"comentario_geral":{"0":"Boa tarde Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Esse \u00e9 o segundo texto, foi um pouco melhor em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro. Eu acredito que, como se tratava de um discurso-resposta, voc\u00ea seguiu mais aquele caminho que era para realizar. \u00c9 bem interessante que na proposta tem\u00e1tica, que \u00e9 o item 1, rebata a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Hungria. Ent\u00e3o, isso voc\u00ea faz, voc\u00ea fez no seu primeiro e no seu segundo par\u00e1grafo, voc\u00ea traz bastante isso acerca do posicionamento da Hungria. Eu acredito que quando voc\u00ea traz, ele coloca esse verbo rebater, \u00e9 simplesmente trazer \u00e0 tona o posicionamento da Hungria, voc\u00ea trazer pontos que voc\u00ea discordasse disso, voc\u00ea at\u00e9 traz no segundo par\u00e1grafo, mas no primeiro par\u00e1grafo voc\u00ea n\u00e3o traz nada disso. Em rela\u00e7\u00e3o ao item B, ele ficou extremamente superficial, praticamente voc\u00ea n\u00e3o toca do que se trata esse acolhimento nos refugiados em apoio \u00e0s boas pr\u00e1ticas nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. E a\u00ed voc\u00ea deveria ir para a colet\u00e2nea 4, que traz alguns exemplos que voc\u00ea poderia colocar quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas que o Brasil faz para acolhimento desses refugiados e tamb\u00e9m justificar isso pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal l\u00e1 no artigo 4, que tamb\u00e9m est\u00e1 na colet\u00e2nea, que traz esse rep\u00fadio a esse racismo e tamb\u00e9m a pr\u00f3pria coopera\u00e7\u00e3o entre os povos, principalmente esse item 9, que \u00e9 coopera\u00e7\u00e3o entre os povos para o progresso da humanidade. Ent\u00e3o esse \u00e9 um ponto muito importante que voc\u00ea poderia colocar, inclusive colocar esses elementos como princ\u00edpio, quando voc\u00ea traz o primeiro par\u00e1grafo, trazer que aqui no Brasil se prevalece a quest\u00e3o dos direitos e que eles s\u00e3o respeitados e portanto esse tipo de situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria aceita. Ent\u00e3o a proposta tem\u00e1tica voc\u00ea tira 1. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu tamb\u00e9m dei 1 para voc\u00ea. Voc\u00ea faz o discurso, eu acho que ele precisaria ter um pouco mais de elabora\u00e7\u00e3o quando voc\u00ea coloca antes primeiro, boa noite a todos os presentes, bem nessa quest\u00e3o de sauda\u00e7\u00e3o, como voc\u00ea for falar. Ent\u00e3o quando voc\u00ea vai falar algu\u00e9m, a primeira coisa que voc\u00ea faz \u00e9 voc\u00ea dar um bom dia, um boa tarde, um boa noite, agradece a presen\u00e7a de todos, se apresenta, isso \u00e9 muito importante, dizer quem \u00e9 para depois voc\u00ea trazer esse olhar. E a\u00ed o tempo todo ao longo do texto voc\u00ea vai se colocando como representante do Brasil, n\u00e3o \u00e9 simplesmente a sua opini\u00e3o, mas a opini\u00e3o no caso da na\u00e7\u00e3o que no caso \u00e9 o Brasil, j\u00e1 que voc\u00ea representa esse delegado brasileiro. Ent\u00e3o no g\u00eanero esses pontos precisam ser melhorados, leitura de texto, coloquei um ponto para voc\u00ea, vi que voc\u00ea trouxe alguns pontos da colet\u00e2nea, mas ainda precisa explorar muito todos os par\u00e1grafos, todos, sem exce\u00e7\u00e3o eles precisam ter elementos da colet\u00e2nea que voc\u00ea precisa explorar. E como voc\u00ea vai fazer isso? Esse \u00e9 o ponto da criatividade, voc\u00ea vai pegar isso que eles d\u00e3o para voc\u00ea e tentar obrigatoriamente encaixar dentro do seu texto, t\u00e1? Ent\u00e3o leitura de texto 1 e conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o 2, eu ainda tenho alguns par\u00e1grafos que apesar de voc\u00ea utilizar bastante de operadores argumentativos, mas a gente precisa dar um refinamento nesses operadores, mudar desses operadores, mais simpl\u00f3rios, para colocar operadores vamos dizer simples, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o simpl\u00f3rio simples, o simpl\u00f3rio \u00e9 o cotidiano, \u00e9 aquele mais vamos dizer ordin\u00e1rio no sentido de comum e vulgar, enquanto o simples \u00e9 aquele que tem um toque especial que quando colocado no texto ele d\u00e1 aquele tipo de sofistica\u00e7\u00e3o. E esse \u00e9 o ponto que a gente precisa ajustar no seu texto. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o 2 e essa nota \u00e9 5. Um abra\u00e7o.","1":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2023 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica. Sinto que item A e B voc\u00ea juntou os dois para desenvolver e n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do item C. Ent\u00e3o, o que eu sugiro para voc\u00ea? Que voc\u00ea responda item A e depois responda o item B e depois responda o item C. Levando em considera\u00e7\u00e3o as palavras-chaves de cada item A, B e C. Responda separadamente para voc\u00ea perceber no seu texto que voc\u00ea trouxe o item A, que voc\u00ea trouxe o item B e que voc\u00ea trouxe o item C. Depois que voc\u00ea responder, voc\u00ea vai juntar o texto e voc\u00ea vai come\u00e7ar a delinear, juntar esse texto para que ele tenha fluidez. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, gostei do g\u00eanero, do depoimento, faltou voc\u00ea colocar um local, colocar qual a cidade que se trata, mas voc\u00ea... e se colocar um pouco mais ao longo do texto. No primeiro par\u00e1grafo voc\u00ea se coloca, isso \u00e9 muito importante, mas ao longo do texto voc\u00ea tamb\u00e9m se colocar como integrante nesse barrio, refor\u00e7ar essa ideia de que era preciso que todo mundo se unisse para que esse clube do tiro n\u00e3o acontecesse. A leitura de texto, dei dois pontos para voc\u00ea. J\u00e1 est\u00e1 melhor, voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 utilizando esses pontos da colet\u00e2nea, isso \u00e9 muito importante para dar fluidez no texto. Vamos pensar apenas numa criatividade de como colocar cada uma dessas colet\u00e2neas dentro do texto. Com as vers\u00f5es da escrita, eu tamb\u00e9m dei dois pontos para voc\u00ea. Preciso que eu j\u00e1 postei no grupo para que voc\u00eas utilizem mais refinamentos, mais refinamento, n\u00e3o utilizando esses pontos que voc\u00ea trouxe aqui, que s\u00e3o muito simples para dentro do texto. Ent\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o 2 e a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o!","2":"Bom dia, Emily. Vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2023. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea tira um ponto. Seu primeiro par\u00e1grafo ficou muito bom, na forma como voc\u00ea se declarou tamb\u00e9m. S\u00f3 que o que eu posso falar para voc\u00ea seja mais direta, clara e objetiva. N\u00e3o havia necessidade de voc\u00ea trazer toda aquela introdu\u00e7\u00e3o, porque faltou no item B. Porque o item B era de fundamental import\u00e2ncia para voc\u00ea juntar com o item C. O seu relato foi muito pequeno e quando ele pede relatar se j\u00e1 presenciou um ato de racismo, eu precisava ter um pouco mais de detalhes. Trazer a pr\u00f3pria colet\u00e2nea, eventualmente, tr\u00eas para agregar um pouco mais isso, que \u00e9 a do desenho. Algu\u00e9m me empresta um l\u00e1pis de cor, de pele? Como voc\u00ea traz essa quest\u00e3o do pr\u00f3prio racismo dentro da escola, e principalmente que a escola n\u00e3o fez nada. E mais uma vez eu refor\u00e7o separar, responder cada um dos pontos A, B e C separadamente e depois formar um texto. Porque isso vai dar fluidez, o corretor vai enxergar item A, o B e o C de uma forma muito clara. No g\u00eanero depoimento, voc\u00ea traz essa perspectiva do depoimento. S\u00f3 sinto que voc\u00ea n\u00e3o se coloca no texto, tenta se jogar no texto, literalmente se jogar. N\u00e3o tem problema voc\u00ea se posicionar, n\u00e3o tem momento de voc\u00ea se posicionar sem ter medo. Ent\u00e3o se posiciona, se coloca dentro do texto o tempo todo, de colocar as a\u00e7\u00f5es, sentimentos, tudo dentro do texto. Isso vai dar um texto tipicamente seu. Voc\u00ea precisa se colocar dentro do texto, ser voc\u00ea dentro do texto. Ent\u00e3o essa quest\u00e3o do g\u00eanero \u00e9 muito importante aqui para voc\u00ea trazer essa quest\u00e3o do depoimento, depoimento em primeira pessoa o tempo todo, principalmente primeira pessoa do singular. Leitura de texto, eu vi que voc\u00ea colocou alguns elementos, eu dei dois pontos para voc\u00ea, mas eu preciso de mais. Eu estou sentindo essa leitura de texto muito superficial, eu quero muito mais do que isso. Eu quero que voc\u00ea traga criatividade, n\u00e3o simplesmente colocar o texto, mas ter criatividade na forma de voc\u00ea escrever. E a conven\u00e7\u00e3o de ser escrita, eu tamb\u00e9m dei dois pontos para voc\u00ea, refor\u00e7o para voc\u00ea utilizar os operadores argumentativos no seu texto. H\u00e1 operadores argumentativos que deem mais fluidez e que sejam mais consistentes, mais robustos, mais substanciais e n\u00e3o aqueles que todo mundo utiliza. Ent\u00e3o proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2 e conven\u00e7\u00e3o de ser escrita 2 e a\u00ed a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","3":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea estava? Corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2022 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica. Voc\u00ea desenvolve o item A de uma forma, que eu vejo de uma forma superficial, j\u00e1 que voc\u00ea n\u00e3o conta a sua trajet\u00f3ria, voc\u00ea faz um grande resumo disso, voc\u00ea n\u00e3o traz dificuldades, voc\u00ea traz como foi de fato, ele pede uma trajet\u00f3ria de 13 a 15 anos e voc\u00ea faz um grande resum\u00e3o. E um dos pontos que a Unicamp levou em considera\u00e7\u00e3o foi exatamente como que voc\u00ea chega a um milh\u00e3o de seguidores. Ent\u00e3o, por exemplo, a maioria das pessoas n\u00e3o tem nem mil seguidores, cinco, seis mil seguidores, avalia um milh\u00e3o de seguidores. Ent\u00e3o, para algu\u00e9m ter um milh\u00e3o de seguidores, teve alguma coisa que impulsionou isso. Ent\u00e3o, isso foi um ponto que vale destacar. No item B, eu vejo que voc\u00ea traz, relata suas impress\u00f5es acerca dessa experi\u00eancia, mas voc\u00ea esquece do outro ponto, que \u00e9 assumindo um posicionamento sobre o fato de crian\u00e7as e adolescentes atuarem em digital influences. E quando a Unicamp traz assumir um posicionamento, voc\u00ea tem que dizer se voc\u00ea \u00e9 favor\u00e1vel ou n\u00e3o a crian\u00e7a e adolescentes serem digital influences. Ent\u00e3o, \u00e9 por isso que eu falei para voc\u00eas da quest\u00e3o de reler a proposta in\u00fameras vezes, n\u00e9? Dez vezes, no m\u00ednimo, exatamente para voc\u00ea pegar os detalhes. A Unicamp, ela trabalha com detalhes no seu texto. Ent\u00e3o, se voc\u00ea cumpre os detalhes e as palavras-chave que s\u00e3o solicitadas, voc\u00ea consegue muito. S\u00f3 no item A e B, voc\u00ea j\u00e1 deixou de cumprir dois pontos que s\u00e3o fundamentais. Trajet\u00f3ria, 13 a 15 anos, que \u00e9 trajet\u00f3ria, n\u00e9? Ent\u00e3o, \u00e9 uma caminhada que voc\u00ea faz, que voc\u00ea sai de um lugar e voc\u00ea vai para outro. A quest\u00e3o do g\u00eanero, no post, eu achei interessante a forma como voc\u00ea resolveu. No entanto, voc\u00ea precisa ter um pouco mais de di\u00e1logo com os seus seguidores, porque eles avaliam a quest\u00e3o da interlocu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 bem o di\u00e1logo que voc\u00ea estabelece dentro do seu texto. Leitura dos textos, eu fiquei bem preocupada, n\u00e3o vi de uma forma efetiva voc\u00ea utilizando essa colet\u00e2nea. Ignorar a colet\u00e2nea \u00e9 ignorar a nota, porque a sua nota \u00e9 muito reflexo na colet\u00e2nea. Ent\u00e3o, vamos olhar com mais cuidado para essa colet\u00e2nea, voc\u00ea iniciar o texto dizendo que voc\u00ea ou era minha da Amy, ou a Amy era uma pessoa que voc\u00ea admirava muito, que seguia, para trazer de fato todas as colet\u00e2neas para dentro do texto. Come\u00e7ou a escritas de coes\u00e3o, seu texto est\u00e1 mais fluido, tenta utilizar operadores que sejam mais seus, ter um pouco mais de autonomia nessa quest\u00e3o dos operadores, para que o texto que voc\u00ea escreva seja bem seu, tenha bem o seu olhar, mas preste aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o utilizar operadores argumentativos muito usuais, que todo mundo usa. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es de escritas de coes\u00e3o 3 e nota 7. Um abra\u00e7o.","4":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2022. Foi um texto extremamente problem\u00e1tico para voc\u00ea. Eu n\u00e3o sei se voc\u00ea teve muita dificuldade de compreender esse texto, o que inviabilizou a sua escrita mais efetiva, mas se eventualmente isso acontecer, manda uma mensagem para mim. E assim, manda uma mensagem. Se eu demorar responder, pode mandar outra. N\u00e3o se preocupe, n\u00e3o vai me incomodar. \u00c9 que \u00e0s vezes, no momento, eu n\u00e3o vejo a mensagem, mas se voc\u00ea ficar mandando a mensagem, eu vou rever. S\u00f3 me chama assim, Dani, por favor, veja a mensagem. Pode ter certeza que eu vou olhar. E n\u00e3o se preocupe, que n\u00e3o vai me incomodar, porque eu paro o que eu estou fazendo para eu ter um cuidado em rela\u00e7\u00e3o a isso. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea comprou um item A, B e C, no entanto, n\u00e3o com a devida fluidez que deveria. O primeiro ponto que ele traz, apontar o corte de verbas. Voc\u00ea faz isso, denunciar os consequentes preju\u00edzos e convocar tudo de uma forma muito superficial. \u00c9 como se voc\u00ea tivesse entregando uma resposta e n\u00e3o uma reda\u00e7\u00e3o. Que voc\u00ea faz um coment\u00e1rio, mas n\u00e3o vejo voc\u00ea dentro do texto, como se voc\u00ea n\u00e3o tivesse, se voc\u00ea estivesse fazendo de uma forma muito autom\u00e1tica. Um texto escrito, ele \u00e9 um texto vivo. Voc\u00ea sente a pessoa. E nesse texto eu n\u00e3o senti nada de voc\u00ea. E a gente precisa tomar cuidado com isso, porque o texto escrito \u00e9 a nossa marca que fica. Ent\u00e3o, ele precisa ter algo que \u00e9 tipicamente nossa. Ent\u00e3o voc\u00ea traz de uma forma muito pontual. A quest\u00e3o do g\u00eanero dei zero para voc\u00ea, porque era um manifesto que voc\u00ea ia ler na SBPC. Como voc\u00ea fez esse texto? Boa noite a todos os presentes aqui nessa a\u00ed colocava 35\u00aa reuni\u00e3o da SBPC. E com uma satisfa\u00e7\u00e3o que estou aqui representando os alunos, pesquisadores que ainda est\u00e3o na universidade. Sou estudante do curso de geografia que teve uma pesquisa rejeitada pela falta de verbas. No entanto, recebi um m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica da minha pesquisa. Ent\u00e3o observe como eu iniciei esse texto, cumprimentando, depois dizendo quem eu sou. E a\u00ed depois voc\u00ea falaria que trataria a t\u00e9cnica desse corte de verbas. E trazer tamb\u00e9m as consequ\u00eancias disso e convocar todos eles a participarem. Veja que tem um envolvimento, seria minha forma de falar que tem esse aspecto mais formal. Palavras que s\u00e3o chaves para mim e que tem sentido para mim. Ent\u00e3o \u00e9 importante que voc\u00ea tenha cuidado com isso. A leitura de texto tamb\u00e9m eu senti uma superficialidade, voc\u00ea colocou algo ali s\u00f3 para ter, para n\u00e3o zerar. Lembra que a constru\u00e7\u00e3o do seu texto, ele precisa ser pautado nas colet\u00e2neas. O seu texto nasce da colet\u00e2nea. Ele tem que pensar, o seu texto s\u00f3 existe pela colet\u00e2nea, n\u00e3o tem outra possibilidade. Consequentemente, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, sua nota baixou muito. Imagina voc\u00ea zerou um ponto. Ent\u00e3o n\u00e3o tem como aumentar. Porque esse conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, apesar de ele colocar escrita e coes\u00e3o, entra a interpreta\u00e7\u00e3o, entra o seu conhecimento hol\u00edstico, que \u00e9 sobre o tudo. Esse \u00faltimo ponto, que \u00e9 o ponto que vai at\u00e9 quatro pontos, ele envolve tudo, o texto inteiro. O texto \u00e9 uma unidade, in\u00edcio, meio e fim. E ele tem alguns crit\u00e9rios. E nesses crit\u00e9rios que est\u00e3o esses pontos, proposta tem\u00e1tica, g\u00eanero, leitura de texto, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, se um \u00e9 zerado, n\u00e3o tem como aumentar o outro. Ent\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 0, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o 2, sua nota \u00e9 4. Um abra\u00e7o.","5":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2021. Tamb\u00e9m senti um texto que voc\u00ea estava bem confusa na hora de voc\u00ea escrever. Senti em v\u00e1rios momentos ao longo do seu texto uma certa excita\u00e7\u00e3o, algo confuso. N\u00e3o sei o que est\u00e1 acontecendo quando voc\u00ea escreveu o seu texto, mas eu senti uma confus\u00e3o de dentro para fora. N\u00e3o sei se eu j\u00e1 comentei com voc\u00ea, mas quando eu leio um texto, apesar de n\u00e3o conhec\u00ea-la pessoalmente, eu consigo sentir a pessoa pelo texto, principalmente pela forma da escrita. Isso \u00e9 um aspecto meu, que eu desenvolvi ao longo dos anos nessas corre\u00e7\u00f5es de reda\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o eu senti uma certa confus\u00e3o, uma certa... Alguma coisa que estava passando com voc\u00ea, que voc\u00ea n\u00e3o conseguiu se expressar da forma como voc\u00ea deveria. E ficou um texto extremamente confuso, talvez, porque nesse momento voc\u00ea estava assim. De qualquer forma, quando voc\u00ea quiser conversar, me coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Estou aqui, n\u00e3o sou meramente corretora de reda\u00e7\u00f5es. Sempre me coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para conversar, para a gente dialogar, para a gente ver uma t\u00e9cnica tamb\u00e9m para melhorar isso. Talvez quando voc\u00ea se sinta extremamente confusa diante de algo e voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 conseguindo, seja interessante voc\u00ea respirar um pouco. Respirar sete vezes, quatorze, vinte e uma vezes para voc\u00ea estar mais presente, principalmente para voc\u00ea oxigenar o seu c\u00e9rebro. E quando eu falo de respirar, \u00e9 uma forma que voc\u00ea respira de uma forma consciente. Estou inspirando, estou inspirando. Normalmente a inspira\u00e7\u00e3o a gente faz o dobro, se a gente inspira em dois, a gente respira em quatro. Tr\u00eas, seis. \u00c9 uma t\u00e9cnica, voc\u00ea inspira, um, dois, depois voc\u00ea respira, quatro, tr\u00eas, dois, um. Ou ent\u00e3o voc\u00ea pode tamb\u00e9m fazer uma respira\u00e7\u00e3o quadrada, que a gente chama. Um, dois, e a\u00ed voc\u00ea... Um, dois na inspira\u00e7\u00e3o, a\u00ed voc\u00ea vai de novo, um, dois. \u00c9 na inspira\u00e7\u00e3o, um, dois na inspira\u00e7\u00e3o, que fica bem esse aspecto do quadrado. S\u00e3o t\u00e9cnicas que para voc\u00ea trazer um pouco mais de presen\u00e7a e concentra\u00e7\u00e3o para voc\u00ea e principalmente oxigenar o seu c\u00e9rebro. Ent\u00e3o, dito isso, me coloco \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para voc\u00ea conversar comigo, mandar mensagem ou eventualmente marcar para a gente conversar. \u00c9 para tranquilizar voc\u00ea no momento para voc\u00ea fazer um texto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu dei um ponto para voc\u00ea, porque o texto ficou muito confuso. No come\u00e7o voc\u00ea j\u00e1 traz o seu posicionamento, a\u00ed voc\u00ea traz essas duas ideias de quem foram a Nyong'era e o padre jesu\u00edta, o Anchieta, a\u00ed depois voc\u00ea retoma, ficou muito confuso. Mas muito confuso mesmo o seu texto, porque ele ia e voltava. E a\u00ed eu n\u00e3o sabia se voc\u00ea estava no item A ou se voc\u00ea j\u00e1 estava no B, porque voc\u00ea trouxe o B primeiro, depois voc\u00ea coloca o A e depois voc\u00ea volta no B e fica essa confus\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu dei dois pontos para voc\u00ea. J\u00e1 que voc\u00ea trouxe essa quest\u00e3o do discurso para atingir o 3, acredito que seria interessante voc\u00ea fazer um di\u00e1logo a mais com o interlocutor, ou seja, com aquela pessoa que voc\u00ea est\u00e1 enviando o seu texto, exatamente para que d\u00ea esse A mais de proximidade. Em rela\u00e7\u00e3o ao leitura do texto, vi que voc\u00ea colocou bastante elementos da leitura do texto, dessa colet\u00e2nea. Agora em rela\u00e7\u00e3o a conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, eu dei dois pontos para voc\u00ea, j\u00e1 que ficou muito confuso o seu texto. Muito confuso mesmo, ent\u00e3o eu me perdi ao ler o seu texto. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es da escrita 2, e a\u00ed a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","6":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2021. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu dei um ponto pra voc\u00ea porque voc\u00ea n\u00e3o trouxe uma pessoa que \u00e9 s\u00f3cioecon\u00f4mico vulner\u00e1vel. Lembra que esse era um ponto que estava l\u00e1 no recorte tem\u00e1tico que voc\u00ea deveria levar em considera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o \u00e9 muito importante voc\u00ea ter esse cuidado no momento que voc\u00ea for fazer a sua leitura para voc\u00ea trazer exatamente aquilo que est\u00e1 sendo pedido. Ent\u00e3o isso voc\u00ea formou uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea e voc\u00ea constr\u00f3i a sua personagem errada dentro do seu texto. Apesar de voc\u00ea trazer o item A que voc\u00ea tamb\u00e9m traz essa contextualiza\u00e7\u00e3o para contar na raoa em bisalte que voc\u00ea corre o risco de contrair o v\u00edrus. Al\u00e9m disso, faltou voc\u00ea tamb\u00e9m fazer um texto de entrada. Seria interessante voc\u00ea dizer como foi esse in\u00edcio desse Covid s\u00f3 para as pessoas. De uma forma resumida como foi esse isolamento social, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara para que todo mundo tenha uma no\u00e7\u00e3o do que aconteceu. Que \u00e9 exatamente isso que chama de texto de entrada. Iniciar um di\u00e1rio em que voc\u00ea conta o que voc\u00ea est\u00e1 passando. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu dei um ponto para voc\u00ea j\u00e1 que nesse g\u00eanero em espec\u00edfico voc\u00ea muda, voc\u00ea sai de uma narrativa e voc\u00ea vai para uma disserta\u00e7\u00e3o. E isso \u00e9 muito perigoso em textos porque os textos normalmente voc\u00ea precisa fazer o que? Voc\u00ea precisa seguir o mesmo olhar. Ent\u00e3o como voc\u00ea poderia inserir a necropol\u00edtica? Voc\u00ea trazendo a perspectiva que voc\u00ea ouviu no r\u00e1dio, voc\u00ea viu uma palestra em algum lugar ou ent\u00e3o voc\u00ea viu numa reuni\u00e3o das pessoas falando sobre isso. A leitura de texto eu dei dois pontos para voc\u00ea. Voc\u00ea utilizou bastante da colet\u00e2nea ao longo do seu texto. Isso \u00e9 muito bom. Ent\u00e3o j\u00e1 percebo que voc\u00ea constr\u00f3i o seu texto na colet\u00e2nea e as conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o dei dois pontos para voc\u00ea. A j\u00e1 vista que eu vi que houve uma oscila\u00e7\u00e3o entre dois textos. Ent\u00e3o isso acabou trazendo uma certa exclus\u00e3o. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es da escrita 2 com nota 6. Um abra\u00e7o."},"aluno":{"0":"emilly","1":"emilly","2":"emilly","3":"emilly","4":"emilly","5":"emilly","6":"emilly"}}