{"id":{"0":48,"1":47,"2":44,"3":43,"4":4,"5":3,"6":12,"7":10,"8":7,"9":9,"10":2,"11":8,"12":13,"13":11,"14":1,"15":6,"16":14,"17":5,"18":16,"19":18,"20":19,"21":15,"22":17,"23":49,"24":45,"25":21,"26":28,"27":22,"28":26,"29":20,"30":25,"31":23,"32":29,"33":27,"34":24,"35":50,"36":46,"37":39,"38":35,"39":40,"40":33,"41":32,"42":30,"43":36,"44":42,"45":41,"46":34,"47":31,"48":37,"49":38},"qualidade":{"0":"Acima da M\u00e9dia","1":"Acima da M\u00e9dia","2":"Acima da M\u00e9dia","3":"Acima da M\u00e9dia","4":"Acima da M\u00e9dia","5":"Acima da M\u00e9dia","6":"Acima da M\u00e9dia","7":"Acima da M\u00e9dia","8":"Acima da M\u00e9dia","9":"Acima da M\u00e9dia","10":"Acima da M\u00e9dia","11":"Acima da M\u00e9dia","12":"Acima da M\u00e9dia","13":"Acima da M\u00e9dia","14":"Acima da M\u00e9dia","15":"Acima da M\u00e9dia","16":"Acima da M\u00e9dia","17":"Acima da M\u00e9dia","18":"Mediana","19":"Mediana","20":"Mediana","21":"Mediana","22":"Mediana","23":"Abaixo da M\u00e9dia","24":"Abaixo da M\u00e9dia","25":"Abaixo da M\u00e9dia","26":"Abaixo da M\u00e9dia","27":"Abaixo da M\u00e9dia","28":"Abaixo da M\u00e9dia","29":"Abaixo da M\u00e9dia","30":"Abaixo da M\u00e9dia","31":"Abaixo da M\u00e9dia","32":"Abaixo da M\u00e9dia","33":"Abaixo da M\u00e9dia","34":"Abaixo da M\u00e9dia","35":"Anulada","36":"Anulada","37":"Anulada","38":"Anulada","39":"Anulada","40":"Anulada","41":"Anulada","42":"Anulada","43":"Anulada","44":"Anulada","45":"Anulada","46":"Anulada","47":"Anulada","48":"Anulada","49":"Anulada"},"numero_proposta":{"0":2,"1":2,"2":1,"3":1,"4":2,"5":1,"6":1,"7":2,"8":1,"9":1,"10":2,"11":2,"12":1,"13":1,"14":1,"15":2,"16":1,"17":1,"18":1,"19":1,"20":2,"21":2,"22":1,"23":2,"24":1,"25":2,"26":2,"27":2,"28":1,"29":1,"30":1,"31":2,"32":2,"33":1,"34":2,"35":2,"36":1,"37":1,"38":1,"39":1,"40":2,"41":1,"42":1,"43":2,"44":2,"45":2,"46":1,"47":2,"48":1,"49":2},"ano_vestibular":{"0":2017,"1":2017,"2":2017,"3":2017,"4":2022,"5":2022,"6":2018,"7":2019,"8":2020,"9":2019,"10":2023,"11":2020,"12":2018,"13":2018,"14":2023,"15":2021,"16":2018,"17":2021,"18":2022,"19":2020,"20":2019,"21":2023,"22":2021,"23":2017,"24":2017,"25":2022,"26":2018,"27":2021,"28":2018,"29":2023,"30":2019,"31":2021,"32":2018,"33":2018,"34":2020,"35":2017,"36":2017,"37":2018,"38":2020,"39":2018,"40":2022,"41":2022,"42":2023,"43":2020,"44":2018,"45":2018,"46":2021,"47":2023,"48":2019,"49":2019},"redacao_candidato":{"0":"Nossos leitores correm perigo! Precisamos da sua ajuda!\n\nLivros s\u00e3o portas de entrada para os mais variados universos. Abrir um livro \u00e9 se preparar para uma inesperada viagem pelo conhecimento. Livros ensinam sobre as contradi\u00e7\u00f5es do mundo, as mais novas descobertas, contam hist\u00f3rias que despertam no leitor diversas emo\u00e7\u00f5es e, principalmente, t\u00eam um papel important\u00edssimo na forma\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo.\n\nEm vista disso, \u00e9 com enorme esperan\u00e7a que lan\u00e7amos uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para a nossa biblioteca Barca dos Livros, que tem passado por s\u00e9rias dificuldades financeiras e corre o risco de fechar, o que seria uma grave perda para a promo\u00e7\u00e3o da cultura em Florian\u00f3polis.\n\nSendo eleita a melhor biblioteca comunit\u00e1ria do pa\u00eds pelo Minist\u00e9rio da Cultura, a Barca dos Livros vem desde 2007 alimentando leitores na regi\u00e3o. Criada e sustentada pela ONG Sociedade Amantes da Leitura, a biblioteca \u00e9 tocada pelos volunt\u00e1rios e promove v\u00e1rias atividades semanais, como palestras, saraus para adultos, lan\u00e7amentos de livros, leituras coletivas, entre outras. Al\u00e9m disso, conta com um amplo acervo de livros, sendo a maioria deles de literatura infantil e infanto-juvenil.\n\nPor\u00e9m, precisamos de um impulso material para que continuemos existindo. Parcerias que t\u00ednhamos e que nos ajudavam com algumas das despesas n\u00e3o foram renovadas e, como todas as nossas atividades s\u00e3o gratuitas, o dinheiro que utilizamos para continuar existindo \u00e9 essencialmente devido \u00e0s doa\u00e7\u00f5es.\n\nPara n\u00f3s, abrir ao p\u00fablico todos os dias \u00e9 um sonho e desejamos continuar e aumentar o atendimento. Sua ajuda \u00e9 fundamental para possibilitar isso! Ajude-nos a permanecer formando leitores e promovendo cultura aqui em Florian\u00f3polis. Dependemos de voc\u00eas!","1":"Campanha: N\u00e3o deixe a Barca de Livros afundar!\n\nA falta de apoio financeiro infelizmente se tornou um impasse para a continuidade do projeto de incentivo \u00e0 leitura e cultura Barca dos Livros. Apesar do empenho dos volunt\u00e1rios, a aus\u00eancia de patroc\u00ednio, conv\u00eanio e subven\u00e7\u00e3o torna o pagamento do aluguel e do sal\u00e1rio de funcion\u00e1rios um grave problema: estamos a ponto de fechar a melhor biblioteca comunit\u00e1ria do pa\u00eds \u2013 eleita em 2014 pelo Minist\u00e9rio da Cultura e da Educa\u00e7\u00e3o.\n\nA fim de impedir tamanha perda para a sociedade de Florian\u00f3polis e do Brasil, apresentamos a campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para a institui\u00e7\u00e3o que permanece com o sonho de formar leitores e cultura de forma gratuita.\n\nH\u00e1 mais de nove anos, a ONG Sociedade Amantes da Leitura criou a Barca dos Livros e o trabalho de volunt\u00e1rios apaixonados por literatura permitiu a evolu\u00e7\u00e3o do projeto que hoje conta com um rico acervo de 15 mil livros e aproximadamente 5 mil carteirinhas de s\u00f3cios. Trata-se de um espa\u00e7o coletivo que valoriza a arte a partir de atividades semanais com palestras, saraus para adultos, lan\u00e7amentos de livros e passeios mensais de barco pela Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n\nA ambi\u00e7\u00e3o de estimular a leitura, \u2013 principalmente em crian\u00e7as e jovens \u2013 faz com que o estabelecimento abra ao p\u00fablico de ter\u00e7a a s\u00e1bado das 14 \u00e0s 20 horas. O cadastro custa apenas um real e fornece ao pequeno s\u00f3cio uma carteirinha que permite pegar 3 obras emprestadas por 15 dias. O pre\u00e7o \u00e9 m\u00ednimo para a inclus\u00e3o social: os benef\u00edcios da literatura devem ser aproveitados por todos.\n\nFicou interessado(a) em ajudar? Precisamos de parceiros fixos que acreditem no nosso sonho tanto quanto n\u00f3s. Para contribuir, basta preencher o campo abaixo com os dados, discar o n\u00famero de telefone indicado ou comparecer \u00e0 biblioteca nos hor\u00e1rios de funcionamento.\n\nN\u00f3s, da Barca de Livros, contamos com sua contribui\u00e7\u00e3o e agradecemos pela aten\u00e7\u00e3o.","2":"\u00c0 Revista Rio Pesquisa \u2013 Se\u00e7\u00e3o do Leitor\n\nPrezados editores,\n\nA leitura do artigo \u201cA volta de um Rio que faz sonhar\u201d, de Len\u00e1 Medeiros de Menezes suscitou em mim diferentes quest\u00f5es, principalmente no que tange ao processo hist\u00f3rico de coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil e os atuais movimentos imigrat\u00f3rios.\n\nA autora cita o conceito de Brasil Cordial (termo que me remete ao Homem Cordial estudado em Ra\u00edzes do Brasil): a constru\u00e7\u00e3o de uma ideia consagrada de um pa\u00eds de bra\u00e7os abertos ao estrangeiro. Chamou-me aten\u00e7\u00e3o, sobretudo, o fato apontado pela autora de que a suposta cordialidade pode mudar de acordo com a cor da pele ou a origem do estrangeiro, bem como varia tamb\u00e9m de acordo com os interesses pol\u00edtico-econ\u00f4micos de cada \u00e9poca.\n\nEssas coloca\u00e7\u00f5es me fizeram refletir se conseguiremos superar a marca hist\u00f3rica de trato com os estrangeiros. Parece-me que a constru\u00e7\u00e3o desse Brasil Cordial ignorou 300 anos de tr\u00e1fico de escravos negros no pa\u00eds, por exemplo. Ora, n\u00e3o consigo considerar que arrancar um ser humano da sua terra e escraviz\u00e1-lo seja uma forma cordial de receb\u00ea-lo. Assim como parece-me pouco cordial ignorar o trabalho semiescravo de imigrantes bolivianos, ou o racismo com m\u00e9dicos cubanos \u2013 a maioria, ali\u00e1s, de negros \u2013 ou ainda a falta de subs\u00eddio e amparo aos refugiados haitianos, tamb\u00e9m negros; enquanto a presen\u00e7a de europeus e norte-americanos \u00e9 sim recebida de bra\u00e7os abertos.\n\nNesse tempo em que vivemos em que o conceito de Direitos Humanos \u2013 t\u00e3o necess\u00e1rio de ser retomado e praticado vem sendo, ao contr\u00e1rio, atacado e deturpado em frases como \u201cDiretos Humanos para Humanos direitos\u201d; cabe perguntar: ser\u00e1 que a nova \u00e9poca para ter esperan\u00e7a na supera\u00e7\u00e3o desses paradigmas \u00e9 hist\u00f3rica? Ser\u00e1 que h\u00e1 um Rio que nos faz sonhar?","3":"\n\u00c0 Revista Rio Pesquisa,\n\nO artigo \"A volta de um Rio que faz sonhar\" de Len\u00e1 Medeiros de Menezes traz, em minha opini\u00e3o, uma discuss\u00e3o important\u00edssima para o Brasil atual. Em meio a um contexto global de crises econ\u00f4micas, conflitos civis e embates socioculturais, analisar o papel e o comportamento do brasileiro frente aos imigrantes que se instalaram e se instalar\u00e3o no pa\u00eds torna-se uma discuss\u00e3o delicada, por\u00e9m necess\u00e1ria.\n\nConcordo plenamente com a autora sobre a falsidade do conceito de Brasil cordial. A ideia de um Brasil acolhedor de estrangeiros se desfaz ao observarmos a exist\u00eancia clara de discrimina\u00e7\u00e3o do imigrante, seja ela direta, como o preconceito quanto ao trabalho dos m\u00e9dicos cubanos, ou indireta, como no ciclo de desigualdade enfrentado por bolivianos e haitianos que acabam por exercer subempregos e s\u00e3o privados de seus direitos b\u00e1sicos em condi\u00e7\u00f5es de vida prec\u00e1rias.\n\nEnt\u00e3o, arrisco a dizer que a ideia de um Brasil cordial \u00e9 ilus\u00f3ria e se junta a demais mitos - como o de democracia racial - que esculpem um Brasil liberal pac\u00edfico e acolhedor, procurando esconder do cen\u00e1rio internacional o qu\u00e3o conservador e preconceituoso nosso pa\u00eds \u00e9.\n\nA desmistifica\u00e7\u00e3o \u00e9 necessidade urgente para que possamos refletir e responder \u00e0s perguntas do final do artigo de maneira correta e humana, afastando discrimina\u00e7\u00f5es negativas e xenofobia. E o primeiro passo, com certeza, foi dado com a publica\u00e7\u00e3o de \"A volta de um Rio que faz sonhar\", portanto, deixo meus parab\u00e9ns a todos os envolvidos.\nCom admira\u00e7\u00e3o,\n\nA.L.","4":"Um pa\u00eds sem ci\u00eancia \u00e9 um pa\u00eds sem futuro. Estaremos fadados a retornarmos ao status de col\u00f4nia com as\npol\u00edticas de destrui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia em curso. O desenvolvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico al\u00e7ou pa\u00edses desenvolvidos aos\npatamares de vida e de economia em que se encontram hoje, assim como impulsiona a China a despontar como\ngrande pot\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m cient\u00edfica. Em 2021, por exemplo, o pa\u00eds chegou a ultrapassar os\nEstados Unidos como maiores produtores de artigos cient\u00edficos, evidenciando o apre\u00e7o chin\u00eas pela ci\u00eancia e sua\nconsci\u00eancia de que a mesma \u00e9 essencial para o futuro da na\u00e7\u00e3o.\nNa contram\u00e3o da estrada para tornar o pa\u00eds rico e aut\u00f4nomo, o atual governo despreza a ci\u00eancia desde que\nfoi eleito e utiliza todo o seu poder para destruir todos os \u00f3rg\u00e3os que possibilitam o desenvolvimento da ci\u00eancia\nnacional. Por exemplo, o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es teve um corte de 34% de seu or\u00e7amento s\u00f3\nem 2021, al\u00e9m de 49% do restante estarem ref\u00e9ns da edi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos suplementares pelo Congresso Nacional,\nque pode apenas n\u00e3o edit\u00e1-los, alegando que ultrapassem o draconiano \u201cteto de gastos\u201d, deixando o \u00f3rg\u00e3o em\nagonia financeira. Tamb\u00e9m o CAPES (\u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) e o CNPq (ligado ao fomento a\npesquisa) agonizam financeiramente, com cortes e contingenciamentos, o que representa a agoniza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios\ncientistas que arduamente trabalham para a produ\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia nacional. Com bolsas de valores incompat\u00edveis com\na realidade inflacion\u00e1ria do governo atual, agora sequer podemos contar com a exist\u00eancia das mesmas. Todos n\u00f3s,\ncientistas, conhecemos colegas que abandonaram seus projetos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mestrado ou doutorado por n\u00e3o\nterem conseguido apoio financeiro. Sem bolsas de estudo; n\u00e3o conseguimos nos sustentar e somos for\u00e7ados a\nabandonar a ci\u00eancia ou a nos mudar para pa\u00edses que valorizam nosso trabalho. Isso \u00e9 indignante, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00f3\ndeixa-se de desenvolver ci\u00eancia, como representa um imenso desperd\u00edcio do patrim\u00f4nio intelectual nacional, fruto de\nanos de investimento p\u00fablico. Soma-se a isso o instinto destruidor do atual governante, aliado aos interesses\necon\u00f4micos que visam transformar o pa\u00eds em mero exportador de commodities, e teremos um pa\u00eds sem express\u00e3o\ninternacional para al\u00e9m da subservi\u00eancia aos capitais estrangeiros \u2013 basicamente um retorno ao Brasil col\u00f4nia.N\u00e3o nos calemos diante de tamanha barb\u00e1rie! Exigimos a plena restitui\u00e7\u00e3o das verbas para pesquisa!\nFa\u00e7amos com que a ci\u00eancia seja reconhecida como essencial para o desenvolvimento nacional! Lutemos para a\namplia\u00e7\u00e3o das bolsas, em quantidade e em valores! Unemo-nos contra o desgoverno atual e a favor de um pa\u00eds que\nvalorize a ci\u00eancia e seus cientistas, para termos um pa\u00eds que busque o futuro e n\u00e3o o retrocesso!","5":"Oi galera! Depois de quase 1 semana sumida, o que na internet \u00e9 traduzido como 300 anos, eu me senti na\nobriga\u00e7\u00e3o de dizer o que est\u00e1 rolando para voc\u00eas. Bom, como a maioria que me acompanha sabe, eu fiz 15 anos\nsemana passada, juntamente com o anivers\u00e1rio de 2 anos deste instagram, que contabiliza mais de 200 v\u00eddeos\nsobre empoderamento feminino publicados, al\u00e9m de 30 lives sobre gordofobia e autoestima, as quais me orgulho\nmuito. Apesar destes n\u00fameros e de quase 1 milh\u00e3o de seguidores que acompanham meu conte\u00fado, tenho recebido nas\n\u00faltimas lives coment\u00e1rios extremamente violentos em rela\u00e7\u00e3o ao meu corpo, que se tornaram gatilhos respons\u00e1veis por\nnovas dietas malucas e por epis\u00f3dios recorrentes de compuls\u00e3o alimentar t\u00e3o temida pelos meus pais.\n\nDito isso, voc\u00eas podem pensar \u201cNossa, a Vi \u00e9 insegura assim?\u201d ou \u201cEla n\u00e3o amava seu corpo acima da\nopini\u00e3o alheia?\u201d Pois \u00e9, nem sempre foi assim. A garotinha de 13 anos, insegura e v\u00edtima do bullying dos\n\u201camigos\u201d da sala por ser considerada gorda e feia era minha realidade antes de virar digital influencer. Antes\ndeste instagram como ve\u00edculo para ensinar o auto amor e o respeito, eu navegava na deep web em busca da dieta do\novo e de m\u00e9todos bul\u00eamicos eficazes, lembran\u00e7as que retornaram depois desses coment\u00e1rios hostis. Falei para minha\nm\u00e3e que eram apenas \u201chaters\u201d sem import\u00e2ncia fazendo seu cyberbullying di\u00e1rio, mas ao esconder a verdade sobre\ncomo estas contas an\u00f4nimas me afetavam, mais eu mostrava meu medo em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero crescente destes haters\nproporcional a minha exposi\u00e7\u00e3o na internet. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o e, com toda preocupa\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia de diversos\nfamiliares, meus pais consideraram o fechamento deste perfil, pensando, principalmente, na minha sa\u00fade mental.\n\nApesar de preocupados, meus pais entendem que o di\u00e1logo \u00e9 fundamental em situa\u00e7\u00f5es como esta e medidas\nextremas n\u00e3o iriam me fazer compreender como o acompanhamento familiar \u00e9 fundamental para lidar com a press\u00e3o\nvirtual. Esta nova era de adolescentes, vulgo \u201cn\u00f3s\u201d, que domina as redes sociais tamb\u00e9m \u00e9 influenciado pela\ngrande presen\u00e7a de viol\u00eancia virtual, erotiza\u00e7\u00e3o infantil e in\u00fameros crimes que podem se transformar em gatilhos e\nacarretar posturas cada vez mais violentas sobre si mesmos e sobre os outros. Dessa forma, acredito que um suporte\nfamiliar e um amparo terap\u00eautico seriam de grande valia para essa nova juventude influencer, de maneira a\nmostrar como a internet \u00e9 um meio sum\u00e1rio para a troca cultural e a sociabilidade, ao mesmo tempo que conscientiza\nos indiv\u00edduos acerca dos riscos da superexposi\u00e7\u00e3o, ensinando como denunciar e bloquear coment\u00e1rios extremistas em\nvista de um pensamento mais tolerante, assim como meus pais fizeram comigo ao decidir n\u00e3o fechar esta conta.\n\nDepois deste post enorme, gostaria de ressaltar o apoio terap\u00eautico, dos meus familiares e de voc\u00eas, \u00e9 claro!\nJ\u00e1 estou melhor e pronta para mais posts sobre positividade corporal feminina, que vir\u00e3o em breve. Obrigada pelo\ncarinho!","6":"Primeiramente, uma boa tarde a todos os meus colegas do Ensino M\u00e9dio. J\u00e1\u00a0 agradecendo ao Gr\u00eamio Estudantil, pelo convite, venho apresentar a voc\u00eas o tema da\u00a0 palestra que preparei: a p\u00f3s-verdade. O que exatamente significa este termo, cada vez mais\u00a0 em evid\u00eancia? Como a p\u00f3s-verdade se expressa no cotidiano, e como ela afeta a sociedade\u00a0 do s\u00e9culo XXI? Isso \u00e9 o que tentarei explicar hoje.\nEm termos gerais a palavra \u201cp\u00f3s-verdade\u201d se refere a um fato mentiroso que\u00a0 determinado grupo de pessoas encara como verdadeiro \u2013 simplesmente porque essa vers\u00e3o\u00a0 da realidade favorece seus interesses ideol\u00f3gicos. Para entender melhor esse fen\u00f4meno, \u00e9\u00a0 preciso antes reconhecer o que possibilita essa situa\u00e7\u00e3o: o ritmo fren\u00e9tico das redes sociais,\u00a0 que para n\u00f3s j\u00e1 \u00e9 algo quase natural. Afinal, com tantas informa\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas nos 140\u00a0 caracteres do Twitter, \u00e9 imposs\u00edvel confirmar tudo o que \u00e9 publicado - e assim as pessoas\u00a0 passam a acreditar apenas nas not\u00edcias que j\u00e1 confirmam sua vis\u00e3o de mundo.\nH\u00e1 in\u00fameros exemplos da propaga\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-verdades em larga escala. O mais\u00a0 famoso \u00e9 o de Donald Trump nas elei\u00e7\u00f5es dos EUA em 2016: enquanto recha\u00e7ava as supostas\u00a0 \"not\u00edcias falsas\" da imprensa, fazia acusa\u00e7\u00f5es infundadas - como a de que Barack Obama\u00a0 fundara o Estado Isl\u00e2mico. Outro importante, e que muitos aqui devem acompanhar, s\u00e3o\u00a0 os debates sobre a Reforma da Previd\u00eancia Social - em que bilh\u00f5es de reais somem ou\u00a0 surgem, dependendo da pessoa que compartilha a publica\u00e7\u00e3o. Tanto o exagero do d\u00e9ficit\u00a0 quanto sua nega\u00e7\u00e3o s\u00e3o frutos de uma p\u00f3s-verdade inescrupulosa - e cuja desinforma\u00e7\u00e3o\u00a0 representa grave perigo para nossa sociedade.\nTerminando a palestra, quero ressaltar que o maior problema da p\u00f3s-verdade n\u00e3o \u00e9\u00a0 meramente enganar a popula\u00e7\u00e3o - mas prend\u00ea-la nas chamadas \"bolhas sociais\".\u00a0 Incentivadas pelas pr\u00f3prias redes sociais, que manipulam o aparecimento das publica\u00e7\u00f5es,\u00a0 essas pessoas tornam-se incapazes de reconhecer o ponto de vista do outro. Assim, n\u00e3o h\u00e1\u00a0 debate, nem democracia, nem coopera\u00e7\u00e3o para melhorar nosso pa\u00eds. Alguma d\u00favida ou\u00a0 coment\u00e1rio?","7":"\u00c0s 13:45 de hoje, Amante da Geografia postou:\nBoa tarde pessoal! Busquei seguir o roteiro indicado\u00a0 pela professora e quero expor minhas reflex\u00f5es:\nO Brasil se encontra em 47\u00ba lugar no ranking do PIB e\u00a0 em 79\u00ba no do IDH. Notem, por\u00e9m, que a \u00cdndia e a China, as\u00a0 quais apresentam os 1\u00ba e 2\u00ba lugares, respectivamente, no\u00a0 ranking do PIB, apresentam posi\u00e7\u00f5es muito mais abaixo no\u00a0 IDH, se comparadas com o Brasil. Sob meu ponto de vista,\u00a0 esses dados representam o constante conflito entre tipos de\u00a0 investimentos que os pa\u00edses realizam: enquanto os grandes\u00a0 asi\u00e1ticos tem implantado pol\u00edticas que estimulem fortemente\u00a0 o consumo nos \u00faltimos anos, o Brasil, ate recentemente, tem\u00a0 direcionado seus esfor\u00e7os em medidas sociais.\nVoc\u00eas, assim como eu, devem ter ficado entusiasmados\u00a0 com o texto 5. Para mim, este \u00e9 o caminho que o Brasil deve\u00a0 seguir, uma vez que investimentos privilegiados em\u00a0 qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento social\u00a0 aumentar\u00e3o expressivamente a posi\u00e7\u00e3o no ranking do IDH.\u00a0 Tal \u00edndice avalia elementos como educa\u00e7\u00e3o, expectativa de\u00a0 vida e outros itens afins. Como visto, a Noruega vem\u00a0 investindo nesse campo e, ao longo do tempo, conseguiu n\u00e3o\u00a0 apenas o 1\u00ba lugar do IDH, como tamb\u00e9m aumentou sua\u00a0 renda. Assim, conclui-se que aplica\u00e7\u00f5es em pol\u00edticas que\u00a0 estimulam a distribui\u00e7\u00e3o uniforme de rendimentos aumenta\u00a0 a pot\u00eancia de uma democracia por fornecer n\u00e3o s\u00f3 uma\u00a0 melhor qualidade de vida aos seus contribuintes, como\u00a0 tamb\u00e9m a pot\u00eancia de ampliar o PIB.\nSei que nosso pa\u00eds tem passado por uma recess\u00e3o\u00a0 econ\u00f4mica angustiante, mas comparem os textos 3 e 4. A\u00a0 ABVTEX informa que houve melhoras nos \u00e2nimos\u00a0 consumidores; o que gerar\u00e1 uma maior movimenta\u00e7\u00e3o da\u00a0 economia, posto que os investimentos nacionais, agora, est\u00e3o\u00a0 direcionados basicamente ao consumo. Mas queremos um\u00a0 cen\u00e1rio de amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades no Brasil?\u00a0 Certamente \u00e9 necess\u00e1rio o investimento nesse campo para que\u00a0 a riqueza nacional aumente, por\u00e9m, esse n\u00e3o deve ser um\u00a0 ciclo fechado em si mesmo, posto que o investimento apenas no consumo gera a retra\u00e7\u00e3o do desenvolvimento social, pois,\u00a0 assim como descreve o texto 3, ele gera incentivos a trabalhos\u00a0 escravos nos quais os funcion\u00e1rios realizam suas atividades\u00a0 com extensas jornadas de trabalho, al\u00e9m dos \u00ednfimos\u00a0 sal\u00e1rios, como vistos na China e na \u00cdndia. Ou seja, essa busca\u00a0 a todo custo por um maior PIB gera um menor IDH, devendo,\u00a0 portanto, o Brasil manter seus esfor\u00e7os em medidas sociais\u00a0 para que siga o tra\u00e7ado caminhado pela Noruega.","8":"Bom dia, queridos ouvintes! Estamos aqui em mais um podcast, trazendo\ninforma\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o para voc\u00ea. O tema de hoje \u00e9 a import\u00e2ncia das comunidades\ntradicionais brasileiras para a preserva\u00e7\u00e3o da nossa biodiversidade. Em primeiro\nlugar, voc\u00ea sabe o que \u00e9 eros\u00e3o gen\u00e9tica? Esse conceito relaciona-se \u00e0 perda do\npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico, que tem sido ocasionada pela elimina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. Imagine\nque uma \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa passe a abrigar planta\u00e7\u00f5es de soja. Toda a\nbiodiversidade presente ali \u00e9 perdida, juntamente com os genes desses seres vivos,\nque poderiam originar cosm\u00e9ticos, alimentos, medicamentos e outros produtos\nbiotecnol\u00f3gicos. Infelizmente, as 200 mil esp\u00e9cies descritas nos biomas brasileiros,\nal\u00e9m daquelas ainda desconhecidas, est\u00e3o amea\u00e7adas pelo avan\u00e7o da\nmonocultura, da minera\u00e7\u00e3o e da atividade madeireira. Nesse contexto, as\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e comunidades locais, como cai\u00e7aras, quilombolas e\nseringueiros, mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas econ\u00f4mica com a terra, mas\ntamb\u00e9m simb\u00f3lica. Portanto, a luta pela preserva\u00e7\u00e3o dos biomas faz parte de sua\ncultura.\nEm rela\u00e7\u00e3o a isso, a ONU tem mostrado que a preserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 maior\nonde vivem os povos ind\u00edgenas, devido ao profundo conhecimento que eles det\u00eam\nsobre a din\u00e2mica ambiental. Antes de todos, eles identificam uma \u00e1rea exaurida e\npassam a n\u00e3o explor\u00e1-la, permitindo sua recupera\u00e7\u00e3o. No entanto, a perman\u00eancia\ndeles est\u00e1 amea\u00e7ada. Lembremos o atual desmonte financeiro da Funai. Al\u00e9m disso,\na contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario tem inviabilizado a sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas e,\nconsequentemente, da floresta. Ao ouvir floresta, aposto que voc\u00ea se lastima pelo\ndesmatamento da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Por\u00e9m, o Cerrado brasileiro est\u00e1 em\nmaior risco de extin\u00e7\u00e3o. Aquelas \u00e1rvores retorcidas s\u00e3o respons\u00e1veis pela\nmanuten\u00e7\u00e3o de nove importantes bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras e pela\nestabilidade do clima do Centro-Sul. Isso significa que o fim do Cerrado deixar\u00e1 a\nregi\u00e3o mais populosa do pa\u00eds sem \u00e1gua. A raz\u00e3o do desmatamento do Cerrado \u00e9 a\nexpans\u00e3o da soja, commodity com alto valor no mercado. Por\u00e9m, a que custo\nsocioambiental?\nDesse modo, vimos que precisamos de pol\u00edticas para proteger as comunidades\ntradicionais e preservar a nossa biodiversidade. Isso n\u00e3o significa deixar de\nplantar soja, mas utilizar a tecnologia para aumentar a produ\u00e7\u00e3o, de modo que\nn\u00e3o seja necess\u00e1rio desmatar novas \u00e1reas. Al\u00e9m disso, devemos priorizar atividades\nque conciliam economia e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, como a coleta de\ncastanhas e frutas. Tais atividades podem ainda contribuir para a valoriza\u00e7\u00e3o dos\natores sociais locais, com fortalecimento de sua etnia e cultura. Por exemplo, o\ncom\u00e9rcio de pequi e de a\u00e7a\u00ed \u00e9 bastante lucrativo. E, com certeza, estudos sobre a\ndiversidade revelariam mais itens com potencial econ\u00f4mico e biotecnol\u00f3gico.\nPortanto, destruir biomas e comunidades tradicionais n\u00e3o pode ser uma op\u00e7\u00e3o.\nPense a respeito. At\u00e9 nosso pr\u00f3ximo podcast, pessoal.","9":"Abaixo-assinado \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Escola Estadual \u201cLiberdade\u201d Venho, em nome de todos os estudantes da Escola\u00a0 Estadual \u201cLiberdade\u201d que assinaram o presente documento,\u00a0 reivindicar o posicionamento p\u00fablico das senhoras e\u00a0 senhores, diretores desta institui\u00e7\u00e3o, em defesa da professora\u00a0 de Filosofia do Ensino M\u00e9dio, v\u00edtima de amea\u00e7as e ofensas\u00a0 an\u00f4nimas ap\u00f3s nos ministrar o texto \u201cTe\u00f3crito e o\u00a0 pensamento\u201d, durante o curso sobre as origens da Cidadania\u00a0 e dos Direitos Humanos modernos.\nO epis\u00f3dio de intoler\u00e2ncia ocorreu sob o vi\u00e9s falacioso\u00a0 de que nossa docente havia nos doutrinado politicamente, ou\u00a0 tentado faz\u00ea-lo, ap\u00f3s a leitura referida acima. O texto \u2013 do\u00a0 fil\u00f3sofo grego Te\u00f3crito de Corinto \u2013 expressa a import\u00e2ncia do\u00a0 direito ao pensamento, sendo sua supress\u00e3o o maior dos\u00a0 crimes e o caminho para a instaura\u00e7\u00e3o de governos tir\u00e2nicos\u00a0 e opressores.\nDesse modo, sob nossa perspectiva, n\u00e3o h\u00e1 qualquer\u00a0 tentativa de \u201cdoutrina\u00e7\u00e3o\u201d; pelo contr\u00e1rio, a docente\u00a0 ganhou ainda mais admira\u00e7\u00e3o por cumprir o papel principal\u00a0 de sua profiss\u00e3o e dos estudos: nos ensinar a pensar de forma\u00a0 aut\u00f4noma. Al\u00e9m disso, essas aulas permitem o di\u00e1logo acerca\u00a0 dos Direitos Humanos, um tema que deve ser conhecido por\u00a0 todos \u2013 especialmente na diversa sociedade brasileira \u2013 afinal, ele aborda princ\u00edpios fundamentais relacionados \u00e0\u00a0 liberdade, ao respeito e \u00e0 toler\u00e2ncia, constituindo o pilar\u00a0 para a forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 democr\u00e1tica.\nPortanto, por meio deste abaixo-assinado, tamb\u00e9m\u00a0 reivindicamos a manuten\u00e7\u00e3o das aulas de Filosofia cujo\u00a0 tema aborda os Direitos Humanos, pois acreditamos que\u00a0 reprimir esse assunto \u00e9 uma esp\u00e9cie de censura, a qual se op\u00f5e\u00a0 \u00e0 educa\u00e7\u00e3o vigente em pa\u00edses \u2013 desenvolvidos, como a Su\u00e9cia \u2013 cujo vi\u00e9s libertador aborda quest\u00f5es de cidadania,\u00a0 diversidade e educa\u00e7\u00e3o sexual.\nAssim como a fil\u00f3sofa Hannah Arendt, valorizamos a\u00a0 ideia de um mundo comum, plural e diverso, capaz de\u00a0 valorizar a liberdade e impedir o totalitarismo e outras\u00a0 opress\u00f5es; e temos a convic\u00e7\u00e3o de que as classes de Filosofia\u00a0 s\u00e3o essenciais para tanto, assim como a atua\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria\u00a0 escola. Com isso, esperamos que as reivindica\u00e7\u00f5es aqui\u00a0 presentes, clamadas pelos estudantes, sejam atendidas.","10":"Escrevo este depoimento, como aluna negra deste col\u00e9gio, para expor meu ponto de\nvista acerca da discrimina\u00e7\u00e3o racial no \u00e2mbito escolar, e tamb\u00e9m minha insatisfa\u00e7\u00e3o\nquanto a mobiliza\u00e7\u00e3o tardia por parte da dire\u00e7\u00e3o e corpo docente no combate \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es racistas presentes nessa comunidade. Como aluna do terceiro ano do ensino m\u00e9dio\ne tendo passado todos os meus anos escolares nessa institui\u00e7\u00e3o, fui v\u00edtima e testemunha\ndo racismo que aqui se mant\u00e9m, semestre ap\u00f3s semestre, por\u00e9m acredito que uma proposta\nantirracista \u00e9 capaz de contornar esse cen\u00e1rio e construir um ambiente acad\u00eamico saud\u00e1vel para alunos pretos e pardos.\n\nA primeira experi\u00eancia racista que reconheci ter sido v\u00edtima neste col\u00e9gio foi h\u00e1 quatro anos atr\u00e1s quando houve um aumento de casos de \u201cpiolho\u201d entre os alunos, epis\u00f3dio\nno qual a coordena\u00e7\u00e3o convocou os discentes negros para instruir sobre a forma \u201csegura\ne higi\u00eanica\u201d para portar cabelos crespos e cacheados dentro das depend\u00eancias escolares, o\nque na pr\u00e1tica significou como uma intima\u00e7\u00e3o para que prend\u00eassemos ou cort\u00e1ssemos\no cabelo. Depois dessa infeliz ocasi\u00e3o, me tornei mais atenta quanto \u00e0s diversas pr\u00e1ticas\nracistas propagadas nessa escola, como a aus\u00eancia de toucas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o\nindividual, nos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias, que se adequem a cabelos afro e, tamb\u00e9m, como\nas encena\u00e7\u00f5es teatrais feitas na disciplina de Hist\u00f3ria do Brasil sempre subjugam os alunos negros a pap\u00e9is de servos ou escravizados, e nunca com protagonismo.\n\nO interessante nesse relato \u00e9: queixas como essas j\u00e1 foram direcionadas \u00e0s autoridades escolares tanto por mim quanto por outros alunos, e acredito que se cont\u00e1ssemos com docentes negros no col\u00e9gio, nossas den\u00fancias teriam sido lidadas com mais\nseriedade e empatia. Assim, percebo que a quest\u00e3o racial \u00e9 tratada como um inc\u00f4modo\npara essa escola, em que reivindica\u00e7\u00f5es de alunos negros s\u00e3o desconsideradas, ou na\ninclus\u00e3o superficial de conte\u00fados de hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e ind\u00edgena no curr\u00edculo escolar, feita apenas para acatar determina\u00e7\u00f5es de uma lei e n\u00e3o para promover\no conhecimento da diversidade etnocultural. Logo, como estudante negra, sou incapaz\nde me sentir acolhida dentro de um espa\u00e7o escolar que me oprime e reduz minha autoestima.\n\nPor fim, encerro meu depoimento afirmando que, apesar de ter vivido momentos\nfelizes nessa institui\u00e7\u00e3o, a discrimina\u00e7\u00e3o racial aqui propagada me deixou marcas\nque permanecer\u00e3o ap\u00f3s a formatura. Espero que o projeto de educa\u00e7\u00e3o antirracista tenha sucesso e que promova nos alunos negros o sentimento de pertencimento que n\u00e3o\nfui capaz de ter nesse col\u00e9gio.","11":"O Tratado Absoluto das Roupas Femininas\nNa semana passada, uma grande amiga convidou-me para acompanh\u00e1-la em\num ilustr\u00edssimo evento: um \u201cshow\u201d de sertanejo no clube da cidade. Haveria tudo\ncom que mulheres progressistas como n\u00f3s \u2013 pelo menos, era o que eu pensava que\n\u00e9ramos \u2013 sonham: bebidas, divers\u00e3o at\u00e9 tarde da noite e, sobretudo, toler\u00e2ncia.\nOra, como n\u00e3o ir? Logo depois do convite, eu j\u00e1 fora procurar uma roupa (\u201clook\u201d,\npara os \u00edntimos) para cumprir a nobre miss\u00e3o de cantar \u201cJorge e Mateus\u201d at\u00e9 ficar\nrouca.\nNo dia combinado, chegamos bem cedo para pegar uma boa mesa, onde eu,\nminha amiga e algumas garotas conhecidas nos sentamos. Convers\u00e1vamos\nalegremente at\u00e9 que a vis\u00e3o de outra garota conhecida \u2013 que chamaremos de\n\nGabriela \u2013 vestindo uma bela saia de veludo vermelho, botas de salto alto e brincos\nde argolas douradas (hoje, percebo que ela estava indefect\u00edvel), nos paralisou. Gabi\naproximou-se da mesa enquanto a observ\u00e1vamos como se ela tivesse vindo\ndiretamente de J\u00fapiter. N\u00e3o faltaram olhadelas inquisidoras, ainda que discretas.\nA alien\u00edgena sentou-se e conversamos um pouco at\u00e9 que ela decidiu ir ao banheiro\n(sozinha, porque nenhuma de n\u00f3s quis acompanh\u00e1-la). Gabi mal havia sa\u00eddo\nquando minha amiga sentenciou: \u201cNossa, que roupa mais provocante! Chega a ser\nexagerada! Ela deveria ter mais senso ao se vestir\u201d.\nFoi unanimidade: todas n\u00f3s concordamos com a constata\u00e7\u00e3o; algumas\nendossaram o parecer com coment\u00e1rios do tipo \u201cela s\u00f3 quer aten\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cn\u00e3o sei\ncomo ela tem coragem\u201d. Naquele momento, n\u00e3o vi, admito envergonhada, qualquer\nproblema no julgamento. O tribunal da roupa \u00e9 recorrente, e toda mulher conhece\nsuas leis. Somente hoje, ao ler uma mat\u00e9ria do \u201cEl Pa\u00eds\u201d sobre micromachismo, pude\nreconhecer o qu\u00e3o terr\u00edvel fora minha atitude de classificar a roupa de Gabi como\n\u201cprovocante\u201d.\nEu, que me achava t\u00e3o progressista, mantinha enraizada em minha\nmentalidade a ideia de que mulheres n\u00e3o devem usar saias curtas. Eu, a feminista,\nutilizei-me de um c\u00f3digo n\u00e3o verbalizado ao pensar que Gabi estava sendo\nindecente. Ora, que leis s\u00e3o essas que pro\u00edbem uma garota de se vestir como bem\nentender? Respondo: o c\u00f3digo machista que, por vezes oculto, repeti tantas vezes\npara mim mesma. Esse \u00e9 o \u201ctratado\u201d que usei como recurso de opress\u00e3o contra\nGabriela. Com vergonha e at\u00e9 mesmo com indigna\u00e7\u00e3o, admito que percebi muito\ntarde o micromachismo do qual sou agente.\nDiante disso, aprendi uma li\u00e7\u00e3o, e tenho uma certeza: estivesse Gabi com uma\nsaia curta, estivesse Gabi coberta inteiramente por um vestido longo, a justi\u00e7a\nmachista a condenaria pelo simples fato de ser mulher. Deixo registrado aqui o\ntriunfo de Gabi, mulher que enfrentou um c\u00f3digo o qual, enquanto perdurar,\nlimitar\u00e1 a liberdade feminina e condenar\u00e1 todas n\u00f3s.","12":"Jornal de S\u00e3o Paulo \u2013 Caderno Especial \u2013 Liberdade de Express\u00e3o\nE.C., estudante da Unicamp, 20 anos de idade: \u00c9 lament\u00e1vel ainda termos que discutir\u00a0 sobre um tema t\u00e3o batido: liberdade de express\u00e3o. Mas diariamente as redes sociais e os\u00a0 meios de comunica\u00e7\u00e3o nos confirmam de que ainda \u00e9 um assunto n\u00e3o resolvido na\u00a0 sociedade. Me refiro, especificamente, \u00e0 mensagem de \u00f3dio contra os nordestinos, postadas\u00a0 nesta semana no Facebook por um jovem aqui da minha cidade, Campinas. A mensagem\u00a0 possu\u00eda um conte\u00fado de extremo \u00f3dio em rela\u00e7\u00e3o aos nordestinos que v\u00eam buscar novas\u00a0 oportunidades no Sudeste. A partir deste fato foi poss\u00edvel analisar as duas vertentes sobre a\u00a0 liberdade de express\u00e3o, onde uma delas defende que esta deve ser expressa sem\u00a0 interfer\u00eancias, obedecendo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que garante esse direito. A outra\u00a0 vertente defende que h\u00e1 liberdade de express\u00e3o quando nos posicionamos de forma a n\u00e3o\u00a0 ofender, ou ferir sentimentos alheios. Em especial eu concordo com a segunda vertente\u00a0 exposta, j\u00e1 que vivemos em uma sociedade t\u00e3o diversa e complexa e que a base para se viver\u00a0 em sociedade exige respeito. Somos uma sociedade carregada de preconceitos que at\u00e9 hoje\u00a0 lutamos para desconstruir e para muitas pessoas a liberdade de express\u00e3o \u00e9 uma \u201cv\u00e1lvula\u00a0 de escape\u201d para disseminar \u00f3dio e preconceito. Aplicar a alteridade \u00e9 a melhor forma de\u00a0 analisarmos as nossas a\u00e7\u00f5es frente as outras pessoas, assim evitaremos ofender pessoas,\u00a0 cren\u00e7as e sexos. A liberdade de express\u00e3o n\u00e3o pode ser um direito absoluto, sen\u00e3o as pessoas\u00a0 perdem a no\u00e7\u00e3o do respeito, da diferen\u00e7a. Com certeza se o jovem de Campinas aplicasse a\u00a0 alteridade em rela\u00e7\u00e3o aos nordestinos, ele n\u00e3o teria postado aquela mensagem de \u00f3dio.","13":"Boa tarde, pessoal!\nPrimeiramente gostaria de agradecer ao Gr\u00eamio Estudantil pelo convite para dar\u00a0 esta palestra sobre um tema t\u00e3o atual e importante: o fen\u00f4meno da p\u00f3s-verdade.\nCertamente voc\u00eas j\u00e1 ouviram esse termo, n\u00e3o \u00e9 mesmo? A p\u00f3s-verdade foi eleita a\u00a0 palavra do ano de 2016 pela Universidade de Oxford e refere-se \u00e0 tend\u00eancia de as pessoas\u00a0 darem mais credibilidade a boatos do que a fontes confi\u00e1veis de informa\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas se\u00a0 lembram da m\u00e1xima \u201cPenso, logo existo\u201d do fil\u00f3sofo Descartes? O fen\u00f4meno da p\u00f3s-verdade\u00a0 parece t\u00ea-lo transformado em \u201cAcredito, logo estou certo\u201d. Percebem? Nessa nova situa\u00e7\u00e3o,\u00a0 n\u00f3s acreditamos naquilo que queremos, independentemente de ser verdade ou mentira.\nNesse contexto, as redes sociais t\u00eam um papel muito importante. \u201cFacebook\u201d, \u201cTwitter\u201d\u00a0 e \u201cWhatsapp\u201d s\u00e3o meios de comunica\u00e7\u00e3o nos quais os boatos se proliferam muito\u00a0 rapidamente e, assim, as informa\u00e7\u00f5es falsas ganham um enorme alcance e legitimidade.\u00a0 Imaginem que o seu melhor amigo compartilhou alguma not\u00edcia falsa no \u201cfeed\u201d de\u00a0 not\u00edcias dele. Voc\u00eas acreditariam na informa\u00e7\u00e3o? Provavelmente sim, j\u00e1 que h\u00e1 uma\u00a0 rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre voc\u00eas. Al\u00e9m disso, sabiam que o \u201cFacebook\u201d utiliza algoritmos\u00a0 para fornecer-lhes informa\u00e7\u00f5es que confirmam o seu ponto de vista? Assim, forma-se uma\u00a0 bolha, na qual as pessoas s\u00e3o expostas apenas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es nas quais j\u00e1 acreditam.\nDarei dois exemplos de not\u00edcias falsas que circularam nas redes e se tornaram p\u00f3s verdade. A primeira consiste em Barack Obama ser o fundador do Estado Isl\u00e2mico.\u00a0 Durante a campanha presidencial de Donald Trump, essa not\u00edcia foi amplamente\u00a0 divulgada, contribuindo para a vit\u00f3ria do empres\u00e1rio. A segunda foi divulgada na\u00a0 campanha pela sa\u00edda da Gr\u00e3-Bretanha da Uni\u00e3o Europeia. Disseminou-se a ideia de que\u00a0 a perman\u00eancia custaria 470 milh\u00f5es de d\u00f3lares por semana \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, o que\u00a0 influenciou muito a popula\u00e7\u00e3o a votar pela sa\u00edda do bloco. Pessoal, acho que voc\u00eas j\u00e1\u00a0 perceberam o qu\u00e3o perigosa pode ser a ascens\u00e3o da p\u00f3s-verdade. Com ela, na\u00e7\u00f5es inteiras\u00a0 s\u00e3o facilmente manipuladas. Hoje, estudos mostram que a grande parte dos brit\u00e2nicos se\u00a0 arrependeu do voto a favor da sa\u00edda do bloco. Espero que fiquem muito atentos ao fen\u00f4meno da p\u00f3s-verdade, principalmente neste ano de 2018, no qual ocorrer\u00e3o\u00a0 importantes elei\u00e7\u00f5es no Brasil. Muito obrigada pela aten\u00e7\u00e3o de todos.","14":"Prezados vizinhos, aos que ainda n\u00e3o me conhecem, meu nome \u00e9 J\u00falia e moro na\ncasa 255 com meus pais desde quando nasci. Agora, aos 18 anos, quando me foi permitida a participa\u00e7\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o de moradores, decidi convoc\u00e1-los a uma reuni\u00e3o para\ndiscutirmos e tomarmos provid\u00eancias sobre um recente evento que tem me preocupado\nmuito: a inaugura\u00e7\u00e3o do Clube de Tiros \u201cGuns\u201d na \u00e1rea de conviv\u00eancia do bairro.\n\nN\u00e3o sei se as poss\u00edveis consequ\u00eancias \u00e0s nossas vidas que a instala\u00e7\u00e3o desse estabelecimento poder\u00e1 trazer s\u00e3o do conhecimento de todos, mas preciso alert\u00e1-los. As facilita\u00e7\u00f5es ao porte de armas, conferidas por legisla\u00e7\u00f5es do governo Bolsonaro, provocaram\num aumento vertiginoso de 474% no n\u00famero de cidad\u00e3os possuidores do Certificado de\nRegistro: os CACs \u2013 Ca\u00e7adores, Atiradores e Colecionadores. Esses indiv\u00edduos, potenciais\nclientes do \u201cGuns\u201d, t\u00eam a permiss\u00e3o para transitar com as armas no percurso entre suas\ncasas e o clube, o que significa que n\u00f3s estaremos expostos a conviver com a livre circula\u00e7\u00e3o de armas de fogo nessas ruas t\u00e3o pac\u00edficas. Cresci brincando, nas cal\u00e7adas, com\nas crian\u00e7as da vizinhan\u00e7a (essencial para minha inf\u00e2ncia), mas acredito que com essa\nmudan\u00e7a s\u00f3 seria seguro que voc\u00eas mantivessem seus filhos reclusos em casa, privando-\n-os dessa viv\u00eancia enriquecedora, visto que os disparos acidentais s\u00e3o mais do que imaginamos. Eu mesma ainda sofro com a morte evit\u00e1vel de uma amiga da escola, v\u00edtima\ndesse tipo de acidente.\n\n\u00c9 de meu conhecimento que alguns moradores possuem interesse nas atividades\ndo clube, por\u00e9m acredito que muitos n\u00e3o est\u00e3o cientes de como a posse e o porte de armas\npodem ser prejudiciais \u00e0 sociedade. Ap\u00f3s as facilita\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica dos CACs, organiza\u00e7\u00f5es criminosas como o PCC foram beneficiadas na compra de armamentos, tanto\npor meio de \u201claranjas\u201d, como atrav\u00e9s de criminosos, fato preocupante para nossa seguran\u00e7a. Al\u00e9m disso, o discurso convincente de que arma \u00e9 sin\u00f4nimo de defesa pessoal \u00e9\num mito. Comprovadamente, o acesso mais f\u00e1cil ao armamento somente contribui com\nmaiores taxas de suic\u00eddio e de mortes violentas, especialmente de crian\u00e7as e de mulheres, logo, n\u00e3o se enganem com essa fal\u00e1cia, at\u00e9 mesmo porque quest\u00f5es de seguran\u00e7a\np\u00fablica s\u00e3o de responsabilidade do Estado.\n\nDesse modo, os Decretos Federais de 2019 e de 2021, respons\u00e1veis pelo crescimento\ndos clubes de tiro, s\u00e3o um erro do poder p\u00fablico. O Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica comprova que a posse de uma arma de fogo n\u00e3o \u00e9 suficiente e nem eficiente no combate \u00e0\ncriminalidade, mas sim que a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia realizadas por profissionais e estruturas oferecidas \u00e0 pol\u00edcia s\u00e3o um caminho nessa luta. Assim, essa p\u00e9ssima tentativa\nde pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica, que eleva o contingente de CACs, \u00e9 completamente\nineficaz e, ainda, \u00e9 prejudicial a n\u00f3s, que agora devemos discutir sobre uma decorr\u00eancia dessa falha estatal: a instala\u00e7\u00e3o do \u201cGuns\u201d em nosso bairro.\n\nEspero que eu os tenha convencido da gravidade da situa\u00e7\u00e3o a que estamos sendo\nsubmetidos e que isso os preocupe o suficiente, assim como tem me afetado, para que\ncompare\u00e7am impreterivelmente \u00e0 reuni\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o. Encontro voc\u00eas l\u00e1!","15":"S\u00e3o Paulo, dia 3 de outubro de 2020. Estou munido de revolta. Esta \u00e9 a\nprimeira vez que escrevo neste di\u00e1rio, como forma de denunciar o que est\u00e1\nacontecendo na pandemia em curso. Ainda n\u00e3o amanheceu. O sol n\u00e3o\nnasce aqui na periferia.\nReluto em enfrentar mais um dia como entregador num campo de\nbatalha cotidiano. Na \u00faltima sexta, estive nesse campo (como em todos os\ndias) e realizei meu maior n\u00famero de entregas do m\u00eas, ao passo em que bati\nmeu recorde de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19. Cinco dias depois (ou seja, ontem),\ncomecei a tossir e o desespero tomou conta de mim. Passou uns minutos e a\ntosse acalmou, mas a possibilidade de infec\u00e7\u00e3o segue me assombrando.\nAfinal, tenho contato di\u00e1rio com mais de cem pessoas, desde funcion\u00e1rios\ndos restaurantes at\u00e9 consumidores. Nessa teia de entregas, eu e minha moto\npercorremos uma cidade enferma para que eu e minha m\u00e3e, acamada e\ngrupo de risco, possamos sobreviver.\nNaquela mesma sexta em que bati meu recorde mensal, me deparei com\numa mat\u00e9ria jornal\u00edstica atrav\u00e9s do \u201ctweet\u201d do Galo de Luta, militante pelos\ndireitos dos entregadores de aplicativos. O texto abordaria a necropol\u00edtica,\nconceito de Achille Mbembe que diz sobre as decis\u00f5es pol\u00edticas do Estado que\nvisam provocar a morte, direta ou indireta, de grupos sociais vistos como\n\u201cdescart\u00e1veis\u201d pelo capitalismo, e esses grupos s\u00e3o justamente n\u00f3s, da\nperiferia, em especial o povo preto. Numa an\u00e1lise e den\u00fancia atual, a\npandemia foi a brecha que o Estado brasileiro encontrou para operar a\nnecropol\u00edtica, atrav\u00e9s da neglig\u00eancia da nossa exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \u00e0 doen\u00e7a\ndo coronav\u00edrus \u2013 como eu relatei anteriormente. Ou seja: o Estado decide\nque iremos morrer, j\u00e1 que n\u00e3o temos valor ao grande capital; em sequ\u00eancia,\nfecha os olhos \u00e0 nossa exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19, negando condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de\n\nsa\u00fade e prote\u00e7\u00e3o e nos for\u00e7ando a trabalhar nesse campo de batalha; por\nfim, puxa o gatilho que transforma o v\u00edrus em bala e nos mata. Cabe\nconsiderar que o v\u00edrus, por si s\u00f3, n\u00e3o distingue cor, bairro ou idade; quem\ndistingue \u00e9 quem nos vulnerabiliza, isto \u00e9, o Estado.\nTodo o dia eu acordo com essa mesma arma apontada para minha\ncabe\u00e7a. Na sexta, a bala chegou raspando. O governo atual, encabe\u00e7ado por\num presidente que chama essas balas de \u201cgripezinha\u201d e brinca com a nossa\nsa\u00fade, toma a decis\u00e3o pol\u00edtica\n\u2013 que impacta toda a hist\u00f3ria da\nhumanidade \u2013 de nos matar, e, pra isso, nos joga a um inc\u00eandio que j\u00e1\nceifou milhares de corpos pobres e marginalizados, que n\u00e3o tiveram a\nchance de cumprir a quarentena. A partir de hoje, vou escrever neste di\u00e1rio\ntodo o santo (ou amaldi\u00e7oado) dia, para que meus filhos (ou quem quer\nque o leia) compreendam como um desgoverno e um sistema desigual\nsubjugam n\u00f3s, pobres e miser\u00e1veis, \u00e0 morte, seja atrav\u00e9s da pistola, seja\natrav\u00e9s de uma part\u00edcula viral. Vou me levantando da cadeira e enfrentar\nmais um dia. Estou munido de revolta. O sol ainda n\u00e3o nasceu na periferia.\n\u2013 C. D.","16":"Os limites da nossa liberdade\nRecentemente, uma mensagem de \u00f3dio contra nordestinos publicada nas redes\nsociais foi alvo de intenso debate e fomentou a discuss\u00e3o quanto aos limites da liberdade\nde express\u00e3o. Com as principais opini\u00f5es defendendo a exist\u00eancia ou a inexist\u00eancia desses\nlimites, acabei por concluir que eles devem, sim, estar presentes em nossa sociedade, para\nimpedir que a liberdade de alguns restrinja a de outros.\nMuitos afirmam que a mensagem de \u00f3dio aos nordestinos \u00e9 apenas a express\u00e3o de\numa opini\u00e3o e, por isso, deve ser respeitada sem quaisquer restri\u00e7\u00f5es. A incoer\u00eancia desse\nargumento pode ser observada ao analisarmos as ideias do ministro do Supremo Tribunal\nFederal Lu\u00eds Roberto Barroso: segundo ele, o discurso de \u00f3dio, que est\u00e1 presente na mensagem em quest\u00e3o, exclui do debate grupos historicamente vulner\u00e1veis, como os\nnordestinos. Logo, esse tipo de fala fere a liberdade de express\u00e3o de outrem, exigindo\nrestri\u00e7\u00f5es.\nE mais: a aus\u00eancia de quaisquer barreiras ao discurso pode resultar em graves\nimpactos na sociedade. Tomemos como base a compara\u00e7\u00e3o feita pelo cientista Fernando\nSch\u00fcler entre Brasil e Estados Unidos: este defende a liberdade de express\u00e3o irrestrita,\nenquanto aquele opta por uma legisla\u00e7\u00e3o protetiva, que, segundo Sch\u00fcler, guarda respeito.\nQual dos dois pa\u00edses foi palco de violentas passeatas neonazistas em 2017? O que n\u00e3o limita\na liberdade de express\u00e3o e, por consequ\u00eancia, abre margem para a radicaliza\u00e7\u00e3o dos\ndiscursos de \u00f3dio.\nAs restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o devem existir para prevenir os ataques \u00e0\nliberdade de outrem, representados pelos discursos de \u00f3dio, como a mensagem contra\nnordestinos. Elas s\u00e3o importantes, tamb\u00e9m, para prevenir a radicaliza\u00e7\u00e3o desses discursos,\nque podem ocorrer na forma de viol\u00eancia, como nas passeatas nos EUA, ou de exclus\u00e3o\nsocial. Devemos, portanto, limitar minimamente a liberdade de express\u00e3o, garantindo,\nassim, o bem-estar de todos os brasileiros.","17":"Bom dia a todos e todas presentes nessa assembleia hoje. Antes de tudo,\ngostaria de agradecer a presen\u00e7a de voc\u00eas, e o empenho que apresentam em\ntornar essa t\u00e3o querida escola em um ambiente cada vez melhor para a\nconviv\u00eancia e aprendizado. Como devem saber, sou A, ex-aluno dessa escola\ne candidato a vereador de S\u00e3o Paulo, e me chamou a aten\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da\nderrubada das est\u00e1tuas no p\u00e1tio do col\u00e9gio. Por isso estou aqui, como\nprometido, para expor minhas vis\u00f5es.\nFico feliz em ver a sala da assembleia reformada, quase n\u00e3o a\nreconhe\u00e7o, apesar de ter passado muito tempo aqui na juventude. Mas a\nmudan\u00e7a em quest\u00e3o hoje se refere \u00e0s est\u00e1tuas do p\u00e1tio: do Bandeirante\nAnhanguera e do Padre Anchieta, importantes figuras hist\u00f3ricas. Parece-me\nque as opini\u00f5es est\u00e3o muito divididas, sendo que alguns pensam que a\nderrubada\ndessas\nest\u00e1tuas\n\u00e9\nvandalismo\nde\ns\u00edmbolos\nnacionais\nou\napagamento da hist\u00f3ria, e outros pensam que \u00e9 questionamento da\ncelebra\u00e7\u00e3o de racistas e genocidas.\nAo meu ver, a derrubada de est\u00e1tuas seria mais um passo para a\nmoderniza\u00e7\u00e3o da escola. Devemos nos lembrar que as est\u00e1tuas foram\nerguidas em contexto de valoriza\u00e7\u00e3o dessas figuras. Apesar de suas\ncontribui\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas para o pa\u00eds, a manuten\u00e7\u00e3o das est\u00e1tuas para\ncelebra\u00e7\u00e3o destas pode ter um valor simb\u00f3lico de opress\u00e3o frente aos seus\ncrimes cometidos, como escraviza\u00e7\u00e3o e genoc\u00eddio. O questionamento desses\nvalores, trazido por movimentos como o Black Lives Matter, \u00e9 necess\u00e1rio. N\u00e3o\nh\u00e1 sentido em celebrar o desbravamento dos bandeirantes enquanto\nlatifundi\u00e1rios queimam a Amaz\u00f4nia, ou em celebrar a prote\u00e7\u00e3o jesu\u00edta dos\nind\u00edgenas enquanto conflitos de terra matam milhares de ind\u00edgenas todo\nano. N\u00e3o h\u00e1 porque preservar a escravid\u00e3o como li\u00e7\u00e3o, enquanto um\nhomem negro n\u00e3o pode ir ao mercado sem medo de morrer, como aconteceu\ncom Jo\u00e3o Alberto. Em uma sociedade t\u00e3o retr\u00f3grada e t\u00e3o permeada por\n\nracismo e destrui\u00e7\u00e3o ambiental, as est\u00e1tuas n\u00e3o preservam a hist\u00f3ria nem\nvalorizam o progresso, mas refor\u00e7am e legitimam ideais que levam \u00e0s\natrocidades contempor\u00e2neas.\nIsso \u00e9 tudo o que eu tinha para falar, e est\u00e1 de acordo com minhas\nvis\u00f5es pol\u00edticas e sociais que pretendo levar como vereador. Muito obrigado\npela aten\u00e7\u00e3o, e quero dizer que n\u00e3o \u00e9 um dilema simples, e que enche-me de\norgulho vir de uma escola p\u00fablica com alunos engajados como voc\u00eas. At\u00e9 a\npr\u00f3xima!","18":"Ol\u00e1 pessoal, tudo bem?\nTenho recebido in\u00fameras mensagens de preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a minha idade perante a minha influ\u00eancia no\nmeio digital e vim esclarecer tudo pra evitar desentendimentos (emoji de cora\u00e7\u00e3o).\n\nCriei minha conta aos 13 anos com o consentimento dos meus pais e constante supervis\u00e3o dos mesmos. Os\nseguidores foram chegando conforme a identifica\u00e7\u00e3o das pessoas com o meu conte\u00fado, apesar disso nunca tive a\nintens\u00e3o de ser influ\u00eanciadora, mas desde esses seis meses pra c\u00e1 tenho percebido a valoriza\u00e7\u00e3o que recebo por\nrepresentar pessoas com a mesma realidade que a minha.\n\n\u00c9 muito mais leve emocionalmente ser surda quando eu n\u00e3o me sinto sozinha nessa. Crescer aqui tem me\ndado a oportunidade de crescer comigo mesma e acredito que as n\u00e3o surdas tem a chance de conhecer essa realidade\nt\u00e3o pouco abordada e quebrar estere\u00f3tipos estruturais.\n\nAgora, sobre a minha idade meus pais sempre me acompanharam de perto e me apoiaram. Al\u00e9m de tudo,\neu contribuo para a protagoniza\u00e7\u00e3o consciente de jovens no meio social. O Futuro \u00e9 nosso!!! Nada aqui \u00e9\nmonetizado, a intens\u00e3o nunca foi ganhar dinheiro.\n\nBom seguidores, espero ter deixado tudo muito claro e posicionado. Muito obrigada pelo apoio e sem voc\u00eas,\neu n\u00e3o seria quem eu sou hoje! (tr\u00eas emojis de cora\u00e7\u00e3o).","19":"No podcast dessa semana, a Eco Life traz \u00e0 tona a import\u00e2ncia da associa\u00e7\u00e3o\nentre biodiversidade e sociodiversidade dentro do territ\u00f3rio brasileiro. Sabemos que\nnosso pa\u00eds apresenta uma riqueza biol\u00f3gica na qual ganha destaque\ninternacional. Por isso que nossos amigos franceses, alem\u00e3es, americanos, ou seja,\ntodos, querem proteger a Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 somente a\nAmaz\u00f4nia que merece aten\u00e7\u00e3o como um todo, e sim o que as influ\u00eancias acerca da\nexplora\u00e7\u00e3o sobre grupos sociais e sobre esp\u00e9cies nativas nos trazem para a\nmanuten\u00e7\u00e3o de certo equil\u00edbrio socioambiental. Assim, o podcast dessa semana\nabordar\u00e1 justamente essa inter-rela\u00e7\u00e3o.\nEm primeiro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio frisar a crescente viol\u00eancia com a qual\nminorias \u00e9tnicas v\u00eam sofrendo no Brasil. O elevado n\u00famero de indios mortos no ano\nde 2019 evidencia o caminho contr\u00e1rio que nosso pais est\u00e1 tomando no que se refere\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aquilo que est\u00e1 morto que deve se\nproteger, mas tamb\u00e9m o que se encontra nas pequenas comunidades espalhadas por\ntodo o pa\u00eds, que mant\u00eam um equil\u00edbrio com a natureza. Nesse aspecto, a extin\u00e7\u00e3o\ndessas comunidades abre margem \u00e0 explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria, ou seja, ind\u00fastrias e\ninteresses se estabelecem no local e, com isso, toda a riqueza ali presente est\u00e1\nautomaticamente amea\u00e7ada, como se observa no Cerrado, assunto do pr\u00f3ximo\nt\u00f3pico.\nA destrui\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e9 um dos eventos mais tristes da realidade\nbrasileira. Isso porque o senso comum v\u00ea nessa regi\u00e3o um ambiente prop\u00edcio para a\nexplora\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que a predomin\u00e2ncia de galhos retorcidos passa a ideia de que tal\nambiente \u00e9 homog\u00eaneo. No entanto, nossos ambientalistas ouvintes dizem o\ncontr\u00e1rio: o Cerrado \u00e9 extremamente rico em biodiversidade, sendo considerado\num hotspot ecol\u00f3gico. Assim, o avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio nessa regi\u00e3o amea\u00e7a n\u00e3o\nsomente os pequenos propriet\u00e1rios, como tamb\u00e9m amea\u00e7a esse patrim\u00f4nio cultural\nque \u00e9 o Cerrado.\nCom isso, \u00e9 importante que todos reflitam sobre as queimadas que v\u00eam sendo\nnoticiadas ao redor do mundo. Esse tipo de desmatamento \u00e9 o que mais prejudica a\nbiodiversidade local, como vem sendo constatado no Cerrado brasileiro e na\nAustr\u00e1lia. Isso comprova que n\u00e3o somos os \u00fanicos a enfrentarem esse problema, mas\ntemos o fator dificultante que \u00e9 a amea\u00e7a constante \u00e0s diversidades sociais.\n\nPortanto, preservar a sociodiversidade \u00e9 manter a harmonia com os ecossistemas,\nmantendo nossa rica biodiversidade. Fica tal reflex\u00e3o, caros ouvintes. Encerra-se,\nassim, mais um podcast.","20":"Conforme pedido, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos e leitura\u00a0 dos textos e depois de ler os significados de PIB e IDH, \u00e9\u00a0 poss\u00edvel saber que caso o Brasil opte por privilegiar aspectos\u00a0 como qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento\u00a0 social, sua posi\u00e7\u00e3o no ranking de IDH certamente subiria.\nAo priorizar o consumo vemos que muitos pa\u00edses acabam\u00a0 neglig\u00eanciando o desenvolvimento social geral da\u00a0 popula\u00e7\u00e3o. Isso pode ser confirmado com um exemplo da\u00a0 \u00cdndia, que possui atualmente o maior crescimento do PIB\u00a0 contudo isso \u00e9 efetuado atrav\u00e9s de casos onde trabalhadores\u00a0 da industria t\u00eaxtil possuem uma carga hor\u00e1ria de 12 horas e\u00a0 ganham menos do que 100 d\u00f3lares por m\u00eas e menos de 2% das\u00a0 mulheres, que representam 80% da m\u00e3o de obra, n\u00e3o ganham\u00a0 o suficiente para sobreviver.\nDeve-se salientar que a industria da moda \u00e9 uma\u00a0 grande respons\u00e1vel pelo crescimento do PIB logo o aumento\u00a0 do consumo desses produtos afeta diretamente o crescimento\u00a0 do PIB.\nAtrav\u00e9s do texto 5, \u00e9 possivel prever que quando um pa\u00eds\u00a0 preza pelo crescimento da renda de forma igual a todos,\u00a0 distribuindo os rendimentos de forma uniforme o aumento\u00a0 do IDH se torna a consequ\u00eancia.\nCom esses dois exemplos fica claro que a prioridade deve\u00a0 ser o desenvolvimento social para que toda a popula\u00e7\u00e3o seje\u00a0 beneficiada. Postagem do aluno 5 do 3\u00ba ano A.","21":"Ol\u00e1! Meu nome \u00e9 Thalyson, atrav\u00e9s desse texto venho dar meu depoimento sobre o\nque venho acompanhando no col\u00e9gio. Percebi que muitos colegas estavam com dificuldade em se autodeclarar, ano de vestibular e a pergunta mais frequente \u00e9 \u201cEntro com\ncota!\u201d. Um dia desses me peguei pensando tamb\u00e9m. Me considero uma pessoa parda,\nmas sempre fico com uma d\u00favida. Muitos colegas tem essa d\u00favida tamb\u00e9m, afinal, o\nque difere n\u00e3o \u00e9 mesmo?\n\nAchei incr\u00edvel a ideia de realizar um projeto voltado a esse assunto, pois vejo que\nmuitos colegas tem seus depoimentos, assim como eu. No Brasil, onde a maioria das\npessoas se consideram pretas ou pardas, n\u00e3o vejo esse assunto sendo debatido e tendo\na devida aten\u00e7\u00e3o. As escolas n\u00e3o tornam isso uma realidade a ser discutida entre os\nalunos. Esse \u00e9 um dos meus maiores questionamentos, a forma vaga com que esse assunto \u00e9 tratado.\n\nNunca presenciei um episodio de racismo dentro do col\u00e9gio, n\u00e3o comigo. N\u00e3o vejo\nisso acontecer com frequ\u00eancia, mas me lembro de uma \u00fanica vez. No inicio do ano, voltamos as atividades normais do presencial e tivemos o primeiro contato. Pedro fez um\ncoment\u00e1rio sobre o cabelo de Bernardo. Sei que muitas pessoas j\u00e1 passaram por isso,\nmas s\u00f3 consigo falar da realidade da sala. Por isso fiquei feliz com o projeto, os alunos\nv\u00e3o poder expor esses casos e n\u00e3o serem sil\u00eanciados.\n\n\u00c9 extremamente repugnante que esse tipo de situa\u00e7\u00e3o aconteceu. Acho que esse\nproblema est\u00e1 enraizado na nossa sociedade, desde pequenos somos acostumados com\n\nesse tipo de atitude. Um exemplo disso, quando iamos colorir o desenho de uma pessoa,\no lapis cor de pele sempre era o bege. Identificamos nossos pequenos atos a aus\u00eancia das\nquest\u00f5es raciais na educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o vemos pessoas negras ocupando os espa\u00e7os nas contrata\u00e7\u00f5es de empregos e a dificuldade de reflexos de uma cultura racista. Por isso, acho da\nextrema import\u00e2ncia a implementa\u00e7\u00e3o do projeto que debatam esse assunto.","22":"Boa tarde \u00e0 todes,\nVenho falar com voc\u00eas n\u00e3o s\u00f3 como candidata a vereadora, mas\ntamb\u00e9m como ex-aluna desta escola. O tema de que estamos tratando tem\nsido bastante discutido por toda a sociedade, e como parte dela cabe \u00e0 n\u00f3s\nentender e resolver como lidar com essa quest\u00e3o.\n\nNossa escola foi fundada em 1965, um tempo onde a ideologia da\nsociedade era bem diferente da que temos hoje. Por isso foram colocadas as\nest\u00e1tuas no p\u00e1tio. Essas est\u00e1tuas representam duas imagens de grande\nimport\u00e2ncia para a hist\u00f3ria do Brasil: o bandeirante Anhanguera e o\njesu\u00edta Padre Anchieta, mas a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a import\u00e2ncia deles na\nhist\u00f3ria, mas sim o que eles representam e o que defendiam. Ambos\nescravizaram diversas pessoas e defendiam esta pr\u00e1tica desumana e\nabomin\u00e1vel.\nEntendo que fizeram parte da nossa hist\u00f3ria e n\u00e3o acho que devem ser\nesquecidos, mas e se removendo as est\u00e1tuas estivermos fazendo hist\u00f3ria?\nPodemos substitu\u00ed-las por outras figuras importantes para o Brasil, dando\ndestaque para aqueles que defendiam coisas que condizem com nossa\nideologia. Zumbi dos Palmares e Luiza Mahis s\u00e3o figuras muito importantes\nque defendiam a igualdade e devem ser homenageados por isso.\nA hist\u00f3ria do Brasil deve ser lembrada e para isso devemos escolher\nfiguras melhores para homenagear. Aqui \u00e9 uma escola onde o respeito e\nigualdade entre todes deve prevalecer. Essas est\u00e1tuas n\u00e3o representam isso e\nn\u00e3o nos representam.","23":"Ajude a Barca dos Livros continuar navegando\n\n\u00c0 poucos meses de completar 10 anos, a biblioteca comunit\u00e1ria criada pela Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental Sociedade Amantes da Leitura amea\u00e7a fechar as portas por conta das d\u00edvidas acumuladas.\n\nApesar de reconhecidos em 2014 pelo MEC como a melhor biblioteca comunit\u00e1ria do pa\u00eds, n\u00e3o possu\u00edmos nenhum financiamento estatal para subsidiar nossos custos mensais.\n\nN\u00e3o deixe que sonhos naufraguem colaborando conosco na constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor e mais justo para nossas crian\u00e7as!\n\nCompare\u00e7a na pr\u00f3xima semana, conhe\u00e7a alguns de nossos quase 15 mil livros, associe-se pelo custo fixo de R$1,00 e, se poss\u00edvel, colabore com nossa arrecada\u00e7\u00e3o clicando aqui.\n\nContamos com voc\u00ea e sua fam\u00edlia nessa viagem solid\u00e1ria!\n\nLocal: Lagoa Iate Clube\nHor\u00e1rio de Funcionamento: ter\u00e7a a s\u00e1bado, das 14 \u00e0s 20 horas.","24":"Campinas, 22 de outubro de 2012\n\n\u00c0 Se\u00e7\u00e3o do Leitor da revista Rio e Pesquisa,\n\nAp\u00f3s ler o artigo \u201cA Volta de um Rio que faz sonhar\u201d me senti impulsionado a opinar sobre os assuntos apresentados no texto, respondendo a algumas das perguntas l\u00e1 colocadas.\n\nNa minha opini\u00e3o, falta, no Brasil, um programa de inclus\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica para todo e qualquer imigrante que n\u00e3o trabalhe somente com eles, mas sim com toda a sociedade brasileira e setores produtores. Esse programa que deve ser de responsabilidade do Estado, deveria trabalhar no sentido de acabar com os preconceitos, pensamentos e atos xenof\u00f3bicos, conscientizando a popula\u00e7\u00e3o a respeito das dificuldades que essas pessoas enfrentaram em seus pa\u00edses de origem e enfrentam ao viverem aqui. Al\u00e9m disso, esse programa deveria oferecer cursos de portugu\u00eas e profissionalizantes, caso necess\u00e1rio, ao imigrante e lares tempor\u00e1rios at\u00e9 que essas pessoas e fam\u00edlias possam se virar sozinhas.\n\nNa minha escola o novo zelador contratado \u00e9 haitiano e ao conversar com ele fiquei sabendo que a vida dele, esposa e filho est\u00e3o muito melhores agora que ele tem emprego pode pagar aluguel. \u00c9 preciso que se criem mais oportunidades para todos os imigrantes, n\u00e3o s\u00f3 aqui no Rio, mas tamb\u00e9m em outras cidades e estados que os atraem.\n\nTDC","25":"A M\u00e1quina P\u00fablica, liderada por um governo desgovernado, est\u00e1 freiando nossos avan\u00e7os tecnologico mais\numa vez. Mais um ano reduzindo or\u00e7amentos, congelando verba e cortando gastos necess\u00e1rio, destinado a evolu\u00e7\u00e3o\ncient\u00edfica.\nM\u00e1quina essa a qual se mant\u00e9m, ou se manteria em funcionamento perp\u00e9tuo, com suas manuten\u00e7\u00f5es em dia\ndevido aos frutos colhidos destes investimentos, que por sua falta, o sucateamento n\u00e3o ser\u00e1 apenas do setor\ncient\u00edfico e sim da pr\u00f3pria m\u00e1quina.\nSomente n\u00f3s, os oper\u00e1rios pesquisadores temos a capacidade de coloc\u00e1-la de volta no eixos. Precisamos\ntomar a frente, nos unirmos e mostrar o caminho correto, caso contrario o destino \u00e9 certo, o fim da linha, apenas\nsucata.","26":"\u201cLiberdade para o preconceito?\u201d\nH\u00e1 limites para a liberdade de express\u00e3o, como bem colocado pela fil\u00f3sofa Djamila\u00a0 Ribeiro: \u201cliberdade n\u00e3o \u00e9 um direito absoluto\u201d pois \u00e9 preciso respeitar as escolhas pessoais e\u00a0 seus respectivos modos de viver por\u00e9m \u00e9 fundamental a cr\u00edtica desde que n\u00e3o prejudique na\u00a0 \u201cluta contra o preconceito\u201d \u2013 de acordo com o cientista pol\u00edtico Fernando Sch\u00fcller.\nMesmo com a \u201clegisla\u00e7\u00e3o protetiva\u201d viol\u00eancias s\u00e3o cometidas em nome da liberdade.\u00a0 Um dos exemplos mais chamativos \u00e9 a \u201ccura gay\u201d proposta por psic\u00f3logos crist\u00e3os que\u00a0 ultrapassam o direito de ser, por mais que os supostos pacientes tenham requerido o\u00a0 duvidoso tratamento.\nPortanto a liberdade de fala \u00e9 fundamental para uma democracia \u2013 ainda mais\u00a0 com p\u00f3s-verdades circulando livremente \u2013 mas para isso \u00e9 indispens\u00e1vel uma sociedade\u00a0 consciente e respeitosa em rela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o desigual de negros, homossexuais, mulheres,\u00a0 \u00edndios e nordestinos.","27":"08 de fevereiro de 2021,\nTrabalho em uma empresa com muitos funcion\u00e1rios, com todas as\nrestri\u00e7\u00f5es\ne\ncuidados\nnecess\u00e1rios.\nEm\num\ndia\ndesses,\n2\ndos\nnossos\nfuncion\u00e1rios contra\u00edram a Covid-19. Eu fiquei com muito medo de acabar\npegando esse v\u00edrus e contaminar outras pessoas. Um dos funcion\u00e1rios sempre\nusava m\u00e1scaras, \u00e1lcool em gel e tomava todos os cuidados, j\u00e1 o outro, n\u00e3o\nestava nem a\u00ed para tal situa\u00e7\u00e3o. Quando nosso chefe ficou sabendo, pediu a\neles que se afastassem do servi\u00e7o, mas, vimos que ele ficou criticando um dos\nrapazes (aquele que sempre tomava cuidado), por\u00e9m, sabe qual era a\ncr\u00edtica? Por ele ser negro. E \u00e9 a\u00ed que entra a quest\u00e3o:\nO v\u00edrus da Covid-19 n\u00e3o discrimina ningu\u00e9m, n\u00e3o escolhe cor,\nreligi\u00e3o, sexo, g\u00eanero, etnia, qualquer pessoa est\u00e1 sujeita a contrair o v\u00edrus.\nMas o que est\u00e1 preocupando mais \u00e9 a necropol\u00edtica, que apresenta uma\nforte liga\u00e7\u00e3o com o racismo, que \u00e9 o que aconteceu na empresa.\nVamos denunciar o nosso chefe, devido a esse fato que ocorreu. Apenas\npor causa da sua cor fazer e falar um absurdo desses. E, isso n\u00e3o ocorre\nsomente em lugares espec\u00edficos, as pessoas mais vulner\u00e1veis deveriam receber\nmais apoio e n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o.","28":"A p\u00f3s-verdade\nP\u00f3s-verdade \u00e9 uma palavra concebida recentemente, fortemente ligada a pol\u00edtica e\u00a0 redes sociais. \u00c9 usada para descrever not\u00edcias falsas que se espalham em redes sociais e que\u00a0 em pouco tempo ganham um status de verdadeiras, mesmo quando desmentidas por fontes\u00a0 confi\u00e1veis.\nA emerg\u00eancia desse termo veio pela necessidade de discutir esse fen\u00f4meno crescente.\u00a0 Pode-se notar o uso de not\u00edcias falsas especialmente na campanha do atual presidente dos\u00a0 EUA, Donald Trump, onde foram usadas informa\u00e7\u00f5es falsas, como o apoio do Papa a sua\u00a0 candidatura para rapidamente elevar seu n\u00famero de apoiadores. Mesmo ap\u00f3s in\u00fameras\u00a0 informa\u00e7\u00f5es serem desmentidas, Trump ainda foi eleito.\nCom a grande dissemina\u00e7\u00e3o de milhares de not\u00edcias todo dia, tanto verdadeiras\u00a0 quanto falsas, pode-se notar uma desvaloriza\u00e7\u00e3o de fontes confi\u00e1veis e de not\u00edcias\u00a0 ver\u00eddicas. Isso abre uma brecha para o crescimento de ideias e pessoas constru\u00eddas em cima\u00a0 de mentiras, preconceitos e ilus\u00f5es.","29":"Clubes de tiro\n\nNo nosso \u00faltimo governo, Bolsonaro liberou para que ficasse f\u00e1cil, aos cidad\u00e3os\ncomuns, o acesso ao porte de armas de fogo, isso por hora ainda n\u00e3o \u00e9 um problema, pois\n\u00e9 exigido que voc\u00ea tenha uma serie de documenta\u00e7\u00e3o para obter uma ou transitar com\numa arma na rua, se voc\u00ea for um cidad\u00e3o comum. Depois dessa \u201clibera\u00e7\u00e3o\u201d a taxa de\nmortes no Brasil aumentou em quase 200% por arma de fogo.\n\nO grande problema n\u00e3o \u00e9 serem colecionadores ou CACs, o problema \u00e9 abrirem um\ndepartamento sobre tal assunto, como Clubes de tiro. O que fica extremamente rid\u00edculo\ne facil qualquer idiota ter acesso a uma arma de fogo, sem precisar de documenta\u00e7\u00e3o\nalguma ou treinamento militar especifico.\n\nSou contra que cidad\u00e3os comuns tenham acesso a esse tipo de conte\u00fado, pois isso\nn\u00e3o tem nenhum acrescimo positivo na vida de uma pessoa comum, a n\u00e3o ser que tra-\n\nbalhe com tal assunto, se tomando outra perspectiva, fora isso n\u00e3o tem sentido ter acesso\na isso, arma de fogo, nem mesmo para a ca\u00e7a, na qual at\u00e9 onde sei, seu objetivo \u00e9 para a\nalimenta\u00e7\u00e3o humana, e as pessoas j\u00e1 tem esse tipo de alimento em mercados e estabelecimentos de consumo. Mas sou ainda mais contra a abertura de Clubes de tiro, sei que\ntal ato ajuda financeiramente a varios setores, seguran\u00e7as, empresarios, industria armamentista, etc, mas n\u00e3o deixa de ser um problema, na qual \u00e9 a irresponsabilidade das\npessoas, pois para uma pessoa relar e atirar com uma arma de fogo em um Clube, basta\napenas pagar, sem precisar de documenta\u00e7\u00e3o, apenas treinamento basico sem ser um treinamento militar.\n\nSou de uma cidade do interior, e nela abriu um PUB com um clube de tiro, fui com\nuns amigos para conhecer, o instrutor mostrou como funcionava e o local, onde tinha um\nhomem atirando nos alvos, era nitido, de que era uma pessoa comum, nada dava indicios\nde que j\u00e1 tinha sido militar ou sabia oque estava fazendo, pois nesse mesmo momento\nquando terminou ele foi virar para falar algo com seu amigo e a ponta da arma passou\nem direc\u00e3o a nossas pernas, s\u00f3 desse tipo de coisa acontecer esta claro que isso n\u00e3o deveria\nexistir, pois qualquer erro ele poderia ter custado a minha vida ou dos meus amigos.","30":"Baixo Assinado contra o ocorrido a Professora Maria. Esse documento tem como intuito reenvidicar o  acontecimento com a Professora Maria Aparecida, qual  recebeu ofensas e amea\u00e7as no ambiente escolar, mediante  suas escolhas pol\u00edticas. A escola como interm\u00e9dio deve tomar  provid\u00eancias a fim de proteger a integridade mental e  seguran\u00e7a de sua funcion\u00e1ria, ainda estabelecer medidas de  puni\u00e7\u00e3o a infla\u00e7\u00e3o do Direitos Humanos.\nO ocorrido s\u00e3o por falhas na supervis\u00e3o escolar nas  formas de ensino, das aulas de filosofia, em principal nas  aulas referentes a Direitos Humanos. O instituto como meio  de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro contato do jovem com o mundo, que  \u00e9 atrav\u00e9s das aulas e conhecimentos gerais de vai desenvolver  a personalidade Humana e aprender a respeitar as opni\u00f5es  divergentes.\nA fim de um ambiente qual respeite e aceite as diferentes  formas de vis\u00e3o de mundo, j\u00e1 que a escola tem alunos com  realidades financeiras e ensinamentos diferentes. Ou seja, o  baixo assinado \u00e9 uma forma de demonstrar que cada um tem  o direito de escolher suas doutrina\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es sexuais.\n\n[ assinatura omitida ] Assinatura 12\/01\/2018\n[ assinatura omitida ] Assinatura 13\/01\/2018\n[ assinatura omitida ] Assinatura 13\/01\/2018\n[ assinatura omitida ] Assinatura 13\/01\/2018\n[ assinatura omitida ] Assinatura 13\/01\/2018","31":"Dia 29 de maio de 2020.\nComo trabalhadora aut\u00f4noma, dependo da minha m\u00e3o-de-obra para\nmeu sustento, e se eu parar, a crise que j\u00e1 vivemos ficaria ainda pior. Mesmo\nestando no meio de uma pandemia, pela desigualdade que vivemos, nem\ntodos podem se isolar e viver com o m\u00ednimo de dignidade. Em muitas casas\nfaltaria o b\u00e1sico, como \u00e1gua e comida, e tamb\u00e9m, dependendo da ajuda do\ngoverno n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, pois apesar de fornecer aux\u00edlio, ainda \u00e9 algo\nvergonhoso a minimiza\u00e7\u00e3o do qu\u00e3o grave \u00e9 o momento em que vivemos.","32":"\u201cSem toler\u00e2ncia para discurso de \u00f3dio\u201d\nNa universidade em que estudo, observo muitas frentes lutando por visibilidade,\u00a0 equidade e respeito, como por exemplo, os movimentos feminista, LGBT e negro. Por\u00e9m,\u00a0 enquanto estes grupos exigem e clamam por seus direitos, outros grupos, ora por ideologias\u00a0 pol\u00edticas, ora por falta de conhecimento, discursam \u00f3dio a cidad\u00e3os teoricamente iguais.\nTendo em vista nosso vergonhoso e ainda recente passado escravagista, por exemplo,\u00a0 vemos muitas pessoas sendo discriminadas por sua cor de pele e assim come\u00e7a o discurso de\u00a0 \u00f3dio, o qual n\u00e3o tem alguma fun\u00e7\u00e3o; somente menospreza, a qualquer custo, o que \u00e9\u00a0 diferente.\nCitando a cantora Linn da Quebrada, \u201co discurso de \u00f3dio vem [...] para fazer com\u00a0 que pare\u00e7a que sua vida n\u00e3o merece ser vivida\u201d, enquanto a liberdade de express\u00e3o\u00a0 acontece dentro dos limites de respeito de cada pessoa, com o intuito de buscar consenso e\u00a0 melhoria aos oprimidos.","33":"Em 2016 a universidade de Oxford elegeu a p\u00f3s-verdade ou post-truth como a\u00a0 palavra do ano, mas o que isso significa? Significa que alguma mentira ap\u00f3s ser\u00a0 compartilhada varias vezes come\u00e7a a ser considerada verdade por certos grupos. A palavra\u00a0 p\u00f3s-verdade tem sido empregada por quem avalia que a verdade esta perdendo\u00a0 import\u00e2ncia no debate politico.\nAs redes sociais apresentam uma grande influencia na p\u00f3s-verdade por ter um\u00a0 alcance elevado sobre o p\u00fablico de diferentes faixas et\u00e1rias. A mat\u00e9ria \u201cJair Bolsonaro \u00e9 o\u00a0 politico mais honesto do mundo\u201d foi compartilhada milhares de vezes e atingiu desde\u00a0 adolescentes at\u00e9 idosos. Mesmo ap\u00f3s pesquisadores afirmarem que a not\u00edcia era falsa ela\u00a0 continuou circulando pela internet por pessoas que acreditavam nela.\nA dissemina\u00e7\u00e3o de boatos e mentiras que viram p\u00f3s-verdades apresentam n\u00e3o s\u00f3 um\u00a0 impacto global, como no caso de mat\u00e9rias compartilhadas no mundo todo, mas tamb\u00e9m\u00a0 podem causar uma grande influencia sobre a vida de um \u00fanico individuo, como algum\u00a0 boato inventado no ciclo social de um adolescente pode ser desastroso para ele.","34":"Em uma sexta-feira, enquanto estava treinando na academia ouvi dois\nhomens conversando um deles perguntou se o outro iria sair naquele dia, o outro\nrespondeu que n\u00e3o pois estava sem dinheiro para pagar o jantar com a mulher que\nestava saindo e que ele sempre pagava pois achava que era isso que se esperava dele.\nUma outra mulher que tamb\u00e9m estava prestando aten\u00e7\u00e3o na conversa foi at\u00e9 ele e\ncome\u00e7ou a dizer que era rid\u00edculo ele sempre pagar, que dava \u00e0 entender que a\nmulher era incapaz de pagar ou algo do tipo.\nPedi licen\u00e7a para entrar na conversa e disse a eles que o homem n\u00e3o estava\nerrado afinal ele n\u00e3o era vidente para saber o que a mulher pensava a respeito\nsendo assim ele poderia perguntar e\/ou aguardar que ela tomasse uma atitude e\ndissesse se gostaria de pagar sozinha ou dividir a conta.\nA mulher que antes estava discutindo com o homem analizou melhor a\nsitua\u00e7\u00e3o pediu desculpas pela falta de educa\u00e7\u00e3o e se retirou, o homem agradeceu e\ndisse que conversaria com a parceira mais tarde. Assim segui o dia analisando\ncomo a falta de di\u00e1logo e um julgamento precipitado causa tantas confus\u00f5es.","35":"Aos interessados em investir em Florian\u00f3polis\n\nDesde 2007 a biblioteca Barca dos Livros vem fazendo um grande servi\u00e7o ao desenvolvimento intelectual, social e humano da sociedade de Florian\u00f3polis. Contando com um acervo de 15 mil livros e 125m\u00b2 de espa\u00e7o, ela foi eleita, em 2014, a melhor biblioteca comunit\u00e1ria do pa\u00eds pelo Minist\u00e9rio da Cultura e da Educa\u00e7\u00e3o.\nVoc\u00ea, empreendedor, interessado numa rela\u00e7\u00e3o duradoura com a cidade de Florian\u00f3polis, n\u00e3o h\u00e1 melhor cria\u00e7\u00e3o de valor conjunto que a Barca dos Livros, que oferece apenas atividades gratuitas e funciona \u00e0 base de volunt\u00e1rios.\nAtualmente, a Barca abre ao p\u00fablico de ter\u00e7a a s\u00e1bado e precisa de ajuda para garantir o espa\u00e7o para suas atividades.\n\nH.S., estudante que acredita na cria\u00e7\u00e3o de valor conjunto como melhor forma de investimento.","36":"Caros leitores,\n\nNa sociedade brasileira contempor\u00e2nea, as imigra\u00e7\u00f5es \u00e9 um fator que est\u00e1 se tornando muito frequente e cada vez mais encontramos pessoas de fora do pa\u00eds, isso est\u00e1 acontecendo devido \u00e0 falta de pol\u00edticas de vigil\u00e2ncia e controle sobre os estrangeiros, causando muitos problemas com os cidad\u00e3os residentes do pa\u00eds, como discrimina\u00e7\u00e3o e xenofobia.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio que o Brasil revigore as pol\u00edticas estrangeiras e controle o acesso dos imigrantes no pa\u00eds, para que possamos manter uma sociedade est\u00e1vel, sem inserir o pa\u00eds em um contexto no qual grupos organizados vivem da imigra\u00e7\u00e3o ilegal e m\u00e1fias internacionais enriquecem com o tr\u00e1fico humano.\n\nCom a entrada dos imigrantes, a sociedade brasileira entra em um grande conflito entre as duas esferas sociais. De acordo com pesquisas, o pa\u00eds nunca foi imune aos processos de discrimina\u00e7\u00e3o de uma pessoa \u201cdiferente\u201d.","37":"P\u00f3s-verdade pode ser considerado que a partir de fato voc\u00ea j\u00e1 relaciona a alguma\u00a0 \u201cverdade\u201d mas essa suposi\u00e7\u00e3o pode nem sempre estar certa. Muitas vezes, coisas ditas em\u00a0 redes sociais s\u00e3o associadas a outros fatos, mas isso n\u00e3o quer dizer que esteja de acordo.\nExistem v\u00e1rios casos de pessoas que fizeram coment\u00e1rios em redes sociais, como\u00a0 Twitter, e foram interpretados de maneira que virasse p\u00f3s-verdade.\nH\u00e1 casos de pessoas que queriam falar certas coisas, mas que saiu de um jeito errado\u00a0 e muitas vezes s\u00e3o considerados ate coment\u00e1rios preconceituosos. O conceito do p\u00f3s verdade \u00e9 muito associado a coisas existentes como por exemplo: \u201cPenso, logo existo\u201d - Verdade \u2013 \u201cAcredito, logo estou certo\u201d \u2013 P\u00f3s-verdade, nessa frase o indiv\u00edduo assim que\u00a0 acredita em algo, n\u00e3o esta certo daquilo.\nDeve ser tratado com precis\u00e3o pois a p\u00f3s-verdade s\u00e3o suposi\u00e7\u00f5es nem sempre certas.","38":"O Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses mais diversificados do mundo. Contando com um\nn\u00famero de esp\u00e9cies que pode chegar a mais de 1 milh\u00e3o e 800 mil, sendo que apenas\n200 mil delas s\u00e3o registradas, e mais de 305 etnias ind\u00edgenas e in\u00fameras\ncomunidades tradicionais e locais. Isso tudo ajuda a ter um sistema de acesso ao\npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico e aos conhecimentos tradicionais, al\u00e9m de seu papel no\ndesenvolvimento de novos produtos. Apesar da enorme import\u00e2ncia da diversidade\nna sociedade, ela est\u00e1 diminuindo cada vez mais, seja pela extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies\n(uma a cada oito est\u00e1 amea\u00e7ada) ou pelo desmatamento (o cerrado tem cerca de\nmetade do seu tamanho original). Usando o exemplo do cerrado, ele \u00e9 o mais\nimportante sistema de capta\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1gua do Brasil, Para a Amaz\u00f4nia, e\ntem nove das principais bacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds. Se o desmatamento continuar\nnesse ritmo pode-se acontecer a maior extin\u00e7\u00e3o de plantas j\u00e1 registrada no mundo.\nA expans\u00e3o da agricultura, a urbaniza\u00e7\u00e3o, a minera\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de novas\ninfraestruturas s\u00e3o as principais amea\u00e7as ao ecossistema. Nota-se tamb\u00e9m que essas\ndestrui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais lentas em terras onde vivem os povos ind\u00edgenas, j\u00e1 que eles t\u00eam\numa percep\u00e7\u00e3o muito antecipada das mudan\u00e7as ambientais, provando que \u00e9\nposs\u00edvel viver sem desmatar mais. Como diz o poema \u201cO cerrado \u00e9 milagre\u201d de\nNicolas Behr, \u201c[...] daqui a cem anos estaremos todos mortos, \/ disse algu\u00e9m. \/ certo.\nestaremos todos mortos \/ mas nossos netos, n\u00e3o [...]\u201d.","39":"P\u00f3s-verdade, como pode surgir, o que pode causar.\nAlgu\u00e9m pega frases n\u00e3o conexas da fala de outra pessoa, monta um texto de opini\u00e3o\u00a0 preconceituosa contra determinado grupo ou entidade, colocando a autoria deste \u00e0quela\u00a0 pessoa. Ao ser divulgado este conte\u00fado, dada a velocidade da informa\u00e7\u00e3o nas redes\u00a0 sociais, logo essa pessoa ser\u00e1 condenada pela sociedade como perseguidora ou\u00a0 preconceituosa, pois quem recebe uma mensagem nas redes sociais, dificilmente procura\u00a0 certificar-se de sua veracidade.\nH\u00e1 poucos dias, circulou nas redes uma informa\u00e7\u00e3o solicitando a quem conhecesse\u00a0 alguma crian\u00e7a com dificuldade auditiva a encaminhasse \u00e0 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino\u00a0 especializada na cidade de Campinas, houve quem recebesse a mesma mensagem de v\u00e1rios\u00a0 contatos diferentes, mas o CEP citado \u00e9 da cidade de S\u00e3o Paulo e a referente institui\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00e3o existe na cidade de Campinas.\nAssim como na mensagem mencionada, que pode ter gerado falsa expectativa em\u00a0 quem busca esse tipo de ajuda, uma falsa verdade pode gerar problemas ainda maiores\u00a0 para uma empresa, grupo ou pessoa.\nEnt\u00e3o, que se troque o \u201cacredito, logo estou certo\u201d pelo \u201ceu filtro antes de passar\u201d.","40":"Nos ultimos anos, a ciencia brasileira tem sido alvo de repetidos cortes orcament\u00e1rios. Esses cortes\namea\u00e7am projetos cientificos e tecnologicos que est\u00e3o em andamento, como tambem projetos futuros, o que inclui o\nfinanciamento de bolsas de estudos para jovens pesquisadores que est\u00e3o no inicio da carreira cient\u00edfica.\n\nNo Brasil, jovens pesquisadores em programas de mestrado e doutorado ganham, respectivamente, uma\nbolsa de estudos de 1500 reais a 2200 reais mensais, sendo que esses valores n\u00e3o s\u00e3o ajustados desde 2013.","41":"Oi gente, tudo bem?\n\nNesses \u00faltimos seis meses tenho escutado muitas opini\u00f5es diferentes sobre minha vida ao ganhar toda essa\nfama: \u201cisso \u00e9 trabalho infantil\u201d, \u201ccuidado com os ped\u00f3filos\u201d, \u201ce os estudos?\u201d. Ent\u00e3o vim aqui falar sobre isso.\n\nDescobri minha paix\u00e3o por cantar quando eu tinha 8 anos, desde ent\u00e3o comecei a fazer aulas de canto at\u00e9\nque um dia consegui uma vaga no coral do grupo \u201cPalavra Cantada\u201d e foi quando comecei a ganhar fama. Assim\nque minha m\u00e3e descobriu que meu sonho era cantar, ela sempre me deu suporte, conselhos e conversamos muito sobre\nisso, sobre o que \u00e9 seguro, perigoso, certo e errado. Al\u00e9m disso sempre distribu\u00ed bem o tempo com a fama, os\nestudos, a familia e o lazer gra\u00e7as \u00e0 ajuda da minha m\u00e3e.\n\nHoje sou cantora, atriz e modelo e eu AMO o que fa\u00e7o; n\u00e3o vejo isso como trabalho; tomando os cuidados\ncertos n\u00e3o tem perigo e \u00e9 sobre isso gente e t\u00e1 tudo bem!","42":"No Brasil, devido o crescente acesso da popula\u00e7\u00e3o jovem a tecnologia, a abertura\nde um clube de tiro em seu bairro, induz cada vez mais a esta pessoa se interressar\npelo assunto, pesquisar e se aprofundar na \u00e1rea, que pode formar a mente de um jovem\npara a vida adulta.\n\nNos ultimos anos tivemos 2 fatos que chocaram a popula\u00e7\u00e3o brasileira, um mais\nrecente, em 2022, onde um jovem entrou armado em uma escola do interior do estado\ndo Espirito Santo, e acabou disparando sobre as pessoas que la estavam, ocasionando\na morte de 3 pessoas. Ja o mais antigo, que ocorreu no ano de 2019, em Suzano na regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, 2 jovens entraram em uma mesma escola estadual,\nonde tambem dispararam sobre as pessoas que ali estavam, ocorrendo um n\u00famero\n\nmaior de mortes, que a primeira citada.\n\nN\u00e3o temos que ter como base, ideologias de outros pa\u00edses, como os Estados Unidos,\npois a nossa realidade \u00e9 muito diferente, onde a cada ano que passa, o n\u00famero de assassinatos, principalmente por arma de fogo, cresce drasticamente.\n\nO que temos que fazer, \u00e9 formar a base da mente de um jovem, com mais educa\u00e7\u00e3o e\ncultura, com a constru\u00e7\u00e3o de ambientes que proporcionem este tipo de aprendizado, e n\u00e3o\nde um ambiente que pode nos trazer cada vez mais consequencias ruins.","43":"O micromachismo est\u00e1 cada vez mais presente no nosso dia a dia!\nAs atitudes machistas infelizmente n\u00e3o s\u00e3o relacionadas apenas com os\nhomens, isso vai muito al\u00e9m. Pode n\u00e3o parecer, mas h\u00e1 sim uma grande\nporcentagem de mulheres, n\u00e3o s\u00f3 com pensamentos, mas com atitudes\n\u201cpreconceituosas\u201d.\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o como, as redes sociais, s\u00e3o os principais veiculos\npara se presenciar tais a\u00e7\u00f5es coment\u00e1rios ofensivos, textos feministas, exposi\u00e7\u00f5es de\n\nreportagens, tudo com o mesmo intuito, tentar ao menos diminuir o machismo em\nsociedade.\nO espa\u00e7o que as mulheres tem conquistado e vem conquistando s\u00f3 faz mostrar\nque todo esfor\u00e7o, toda luta n\u00e3o foram em v\u00e3o e que a mesma\ncapacidade\/compet\u00eancia que a figura masculina tem, a feminina pode ter.\nTodavia se o assunto for tratado com mais naturalidade nas salas de aulas, e\nque os ensinamentos dentro de casa fosse de uma maneira mais aberta e menos\npreconceituosa, j\u00e1 seria um bom come\u00e7o para as novas gera\u00e7\u00f5es.","44":"S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, 14\/01\/2018\nVi a postagem publicada em uma rede social, tratando de uma mensagem de \u00f3dio\u00a0 contra os Nordestinos. Assim, houve a cria\u00e7\u00e3o de dois principais grupos questionando o\u00a0 texto, defendendo os direitos humanos e, a liberdade de express\u00e3o.\nNa minha opini\u00e3o, a liberdade de express\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida se respeitar os direitos\u00a0 humanos. Assim, como foi o discurso de Marcelo Itagiba, ex-deputado: \u201cLiberdade de\u00a0 express\u00e3o \u00e9 poder se expressar sobre aquilo que n\u00e3o ofenda ou ataque o sentimento \u00edntimo\u00a0 das pessoas. Discurso de \u00f3dio \u00e9 o que tem por objetivo incitar, criar beliger\u00e2ncia e promover\u00a0 animosidades contra esses sentimentos pessoais\u201d. Visto que, a liberdade de express\u00e3o, e o\u00a0 respeito h\u00e1 de andar juntos.\nL. A. C.","45":"Ol\u00e1,\nUma postagem contendo um discurso de \u00f3dio contra os nordestinos foi recentemente\u00a0 publicada, que ocasionou muitas discuss\u00f5es. As pessoas possuem o direito de se expressar,\u00a0 por\u00e9m tal manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve atingir ningu\u00e9m, ou seja, tem que haver um limite de\u00a0 liberdade de express\u00e3o. Se uma pessoa possui a necessidade de expor sua opini\u00e3o sobre tal\u00a0 assunto, tem que existir certo cuidado para que o mesmo n\u00e3o ofenda algu\u00e9m de qualquer\u00a0 forma, pois caso atingir algu\u00e9m \u00e9 considerado um discurso de \u00f3dio, devido tal coment\u00e1rio\u00a0 atacar tal pessoa.\nO discurso de \u00f3dio est\u00e1 presente no momento em que algu\u00e9m exp\u00f5e sua opini\u00e3o sobre\u00a0 algo, ofendendo e querendo que todos acreditem que aquilo \u00e9 o certo e todos t\u00eam que se\u00a0 conformar com tal fato mas nem todo mundo possui a mesma opini\u00e3o, tem o mesmo\u00a0 pensamento sobre tal assunto, contudo deve ser discutido de uma forma saud\u00e1vel e que seja\u00a0 sustentada por argumentos bons que n\u00e3o ofenda ningu\u00e9m. Portanto, \u00e9 f\u00e1cil conceder a liberdade de express\u00e3o para aquilo que concordamos e dif\u00edcil de aceitar uma ideia que\u00a0 discordamos, mas \u00e9 necess\u00e1rio um limite para que todos entrem em um acordo de respeito.\nAtenciosamente,\u00a0 G.T.","46":"Dificio dizer, n\u00e3o \u00e9 facio ser cidad\u00e3o ainda mais politico. Isso\ndepende muito do ponto de vista, mas se tivesse como escolher entre ser ou\nn\u00e3o ser. Mas ser o qu\u00ea? voc\u00ea deve estar pensando, bom antes de tudo ser\npol\u00edtico quer dizer que voc\u00ea \u00e9 bem reconhecido e gastou muito tempo com\npessoas.\nAfinal o que deveria se avaliar na quest\u00e3o de manter ou desfazer, qual\nseria os crit\u00e9rios? Os crit\u00e9rios deixa pra l\u00e1 por enquando! por que voc\u00ea j\u00e1\nparou para pensar como seria ter um rodovia em uma cidade ou estado de\nJudeus com o nome de Hitler.\nAcho que afinal de contas vale a pena avaliar um peso sentimental por\nparte populacional, ou talves isso seja n\u00e3o t\u00e3o relevante, o que pensar?\nPesando por um lado, isso se da muito mais por um marca registrada no\ntempo e naquele espa\u00e7o para que seja firme como foi a euforia de quando\nfizeram o monumento pela primeira vez. \u00c9 uma briga com o concenso.","47":"A Constitui\u00e7\u00e3o federal de 1998, aborda sobre a igualdade de todos inseridos em uma\nsociedade, entretanto, todos sabem que isso n\u00e3o v\u00eam sido presente.\n\nO racismo aumenta e se desenvolve \u00e0 cada dia, infelizmente a \u201csociedade\u201d que diz se\nimportar com o pr\u00f3ximo, mente. Uma aud\u00e1cia escutar que negros e brancos t\u00eam a forma\nde tratamento igual.\n\nA aclamada e popular s\u00e9rie \u201cWandinha\u201d, destaca a sereia negra, Bianca, como popular e talentosa, uma grande diferen\u00e7a de Carrosel, que apresenta Cirilo como pobre e tratado \u201cfriamente\u201d, por Maria Joaquina, apenas por ser negro. A grande porcentagem sabe\nque isso ainda existe, tratamento diferente por conta da tonalidade da pele.\n\nMuitos falam que negros sofrem com coment\u00e1rios maldosos, mas a verdade \u00e9 que\nningu\u00e9m sente a dor do pr\u00f3ximo. Receber coment\u00e1rios como: \u201cSeu cabelo parece palha\u201d,\n\u201cMacaco\u201d, \u201cArruma esse cabelo\u201d, s\u00e3o alguns entre in\u00fameros que doem.\n\nAs vezes acho que isso tudo \u00e9 por inveja, a verdade \u00e9 que n\u00e3o querem um negro no\ntopo.\n\nPor\u00e9m ir\u00e1 ter o aumento deles crescendo por um longo tempo, exemplo disso \u00e9 \u201cRacionais\u201d, que \u00e9 reconhecido at\u00e9 hoje em dia e tem seu \u00e1lbum e livro consumido em alta taxa.","48":"Os direitos no lixo.\nNo momento o mundo est\u00e1 mais uma vez se fechando\u00a0 contra ideol\u00f3gias. No Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente, em 2018 foi o\u00a0 mais controverso o pa\u00eds nunca chegou a ser t\u00e3o dividido\u00a0 como antes na hist\u00f3ria, tudo isso por quest\u00f5es politica, a\u00a0 desis\u00e3o que nos res\u00famira daqui pra frente.\n.Pois o agora parece se fechar de vez as nossas cabe\u00e7as.\u00a0 Mal come\u00e7amos o ano e ja querem limitar e at\u00e9 mesmo tirar\u00a0 todos os direitos, como fez Damares Alves tirou os direitos dos\u00a0 homoafetivos dizendo que s\u00e3o doentes, ela quer que a gente\u00a0 siga apenas um caminho. O dela. E querem tirar ainda mais,\u00a0 a mata dos indigenas onde se vive a hist\u00f3ria brasileira, at\u00e9\u00a0 mesmo tirar a cultura afro-brasileiro(a) as dos quilombolas.\u00a0 Os superiores se dizem defensores, mas n\u00e3o.\n.V\u00e3o nos tirar os direitos das nossas m\u00e3os no lugar vai\u00a0 nos dar armas de fogo, o brasil \u00e9 um dos pa\u00edses que mais\u00a0 matam e agora s\u00f3 vai apenas alimentar o \u00f3dio, h\u00e1vera\u00a0 mortes, chacinas e nenhum respeito com o ser humano.\n.Entanto que podem fazer o que quiser sempre estaremos\u00a0 aqui, Nazistas a ditadura militar tentaram nos destruir mas\u00a0 aqui estamos ainda de p\u00e9, vamos durar para sempre.","49":"Bem, primeiramente, na forma natural da natureza o\u00a0 Brasil \u00e9 o melhor pais para se viver, \u00e9 um pais agricola e tudo  o que planta nasce, s\u00f3 n\u00e3o e o melhor pais ainda por falta de\u00a0 investimento na educa\u00e7\u00e3o e para o povo, algo que torna ele\u00a0 um pais perigoso, violento, onde a taixa de natalidade \u00e9\u00a0 maior que a de mortalidade.\nNo Brasil a falta de conecimento sobre os assuntos \u00e9 um\u00a0 problema, pois n\u00e3o existe um senso comum para o progress\u00e3o\u00a0 do pais como na Noruega."},"comentarios_banca":{"0":"Como a anterior, esta reda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m atende muito bem \u00e0s exig\u00eancias da proposta explicitadas no enunciado. A natureza apelativa do texto j\u00e1 pode ser percebida a partir do t\u00edtulo e ganha for\u00e7a no primeiro par\u00e1grafo, todo ele dedicado a valorizar os livros e seu papel na forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos antes mesmo de trazer \u00e0 tona a campanha. Ao longo do texto, mas principalmente no seu final, o apelo \u00e9 forte, com palavras e frases endere\u00e7adas diretamente ao leitor, tais como \u201cSua ajuda \u00e9 fundamental\u201d, \u201cAjude-nos a permanecer formando leitores\u201d ou ainda \u201cDependemos de voc\u00eas\u201d. O texto, claro e coerente, seleciona, sumariza, reorganiza e retextualiza informa\u00e7\u00f5es importantes relativas ao hist\u00f3rico e \u00e0s a\u00e7\u00f5es da biblioteca para cumprir o prop\u00f3sito de apresentar a campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos e, ao mesmo tempo, de convencer o leitor de que ele deveria oferecer suas contribui\u00e7\u00f5es. A interlocu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito bem constru\u00edda da perspectiva de um volunt\u00e1rio que tamb\u00e9m se manifesta de maneira institucional, o que \u00e9 compat\u00edvel com o g\u00eanero solicitado.","1":"Diferentemente da proposta anterior, em que o candidato deveria posicionar-se a respeito de uma quest\u00e3o e justificar o seu ponto de vista, nesta tarefa, o objetivo \u00e9 avaliar a capacidade do candidato de selecionar, sumarizar, reorganizar e retextualizar informa\u00e7\u00f5es, a partir de uma not\u00edcia, para elabora\u00e7\u00e3o de um texto de apresenta\u00e7\u00e3o de uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para a biblioteca comunit\u00e1ria Barca dos Livros, de Florian\u00f3polis.\nEsta reda\u00e7\u00e3o cumpre adequadamente todas essas exig\u00eancias tanto em termos do g\u00eanero, como do prop\u00f3sito e da interlocu\u00e7\u00e3o. O texto apresenta, de forma clara, coesa e coerente, a campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos da biblioteca, campanha essa que j\u00e1 aparece marcada no t\u00edtulo e no in\u00edcio do primeiro par\u00e1grafo, em que a falta de recursos \u00e9 tematizada. O candidato faz uma boa sele\u00e7\u00e3o, sumariza\u00e7\u00e3o e retextualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da not\u00edcia \u2013 em especial aquelas relativas \u00e0s a\u00e7\u00f5es e ao hist\u00f3rico da biblioteca \u2013 e consegue mostrar, ao longo do texto, a import\u00e2ncia das doa\u00e7\u00f5es para a continuidade do projeto, deixando claro o quanto seria perdido caso o projeto fosse interrompido. A partir da constru\u00e7\u00e3o de uma boa interlocu\u00e7\u00e3o, o candidato produz um texto que tem car\u00e1ter apelativo, fundamental quando o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos cujo objetivo n\u00e3o \u00e9 apenas apresentar a campanha, mas tamb\u00e9m convencer o leitor sobre a import\u00e2ncia dos recursos para a continuidade do projeto. Na interlocu\u00e7\u00e3o constru\u00edda, o candidato coloca-se claramente na posi\u00e7\u00e3o de um volunt\u00e1rio que, embora tenha ficado respons\u00e1vel por escrever o texto, n\u00e3o o faz de uma perspectiva pessoal, mas institucional, como previsto pelo g\u00eanero nessa situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. O texto tamb\u00e9m \u00e9 adequado em rela\u00e7\u00e3o aos interlocutores, neste caso, todos os visitantes do site da biblioteca, j\u00e1 que o texto dever\u00e1 ser publicado nesse site. Al\u00e9m disso, a boa modalidade e a escolha lexical pertinente contribuem para a fluidez do texto.","2":"Como no texto anterior, esta reda\u00e7\u00e3o demonstra, por parte do candidato, uma excelente leitura do texto-fonte, assim como dos elementos do enunciado. O texto apresenta uma \u00f3tima interlocu\u00e7\u00e3o, em que o autor realmente dialoga com os editores trazendo aspectos abordados no texto-fonte. Al\u00e9m de ficar claro que seu autor \u00e9 um leitor que se sentiu instigado pelo artigo de Len\u00e1 Menezes, conforme explicita o primeiro par\u00e1grafo, a carta foi adequadamente endere\u00e7ada aos editores da revista. O texto ganha em qualidade ao abordar, de maneira clara, coesa e coerente, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pela autora entre o conceito de Brasil cordial e a presen\u00e7a de estrangeiros no Brasil, em especial, o fato de essa cordialidade ser seletiva, ou seja, mudar de acordo com as caracter\u00edsticas do imigrante e dos valores pol\u00edticos e econ\u00f4micos de cada \u00e9poca. Nessa discuss\u00e3o, em que argumentos bastante pertinentes s\u00e3o utilizados, o candidato deixa claro seu ponto de vista de concord\u00e2ncia com a autora e certa descren\u00e7a sobre a possibilidade de mudan\u00e7as.","3":"A reda\u00e7\u00e3o deixa claro que o candidato teve uma excelente compreens\u00e3o da proposta e do texto que serviu de insumo para a produ\u00e7\u00e3o. Essa compreens\u00e3o lhe permitiu o cumprimento do prop\u00f3sito e a constru\u00e7\u00e3o de uma boa interlocu\u00e7\u00e3o no g\u00eanero carta. A men\u00e7\u00e3o, logo no primeiro par\u00e1grafo, ao motivo pelo qual resolveu escrever \u00e0 revista Rio Pesquisa contextualiza e justifica sua carta, chamando a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do assunto no momento atual.\nAs exig\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao enunciador e ao interlocutor foram adequadamente cumpridas. Embora o texto seja endere\u00e7ado \u00e0 pr\u00f3pria revista, tamb\u00e9m podem ser interlocutores os outros leitores, visto tratar-se de uma carta para a se\u00e7\u00e3o do leitor. Al\u00e9m disso, o texto \u00e9 escrito da perspectiva de um leitor que se sente desafiado pelos questionamentos levantados no artigo lido. Embora a proposta apresente o enunciador como um aluno do Ensino M\u00e9dio, n\u00e3o era obrigat\u00f3ria a men\u00e7\u00e3o a essa caracter\u00edstica no texto do candidato, j\u00e1 que havia sido inserida no enunciado apenas para dar maior autenticidade \u00e0 proposta. Importante, sim, era caracterizar o enunciador como um leitor do artigo.\nO prop\u00f3sito foi adequadamente cumprido. A concord\u00e2ncia com o ponto de vista da autora, assim como a justificativa desse ponto de vista s\u00e3o apresentadas de maneira concisa, clara e coerente no segundo e terceiro par\u00e1grafos, que tamb\u00e9m discutem a rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de Brasil cordial e a presen\u00e7a de estrangeiros em nosso pa\u00eds. O texto apresenta um conjunto lexical amplo e uma boa modalidade escrita.","4":"Essa redacao segue um projeto de texto bem elaborado, organizado e coerente. Trata-se de um texto acima da media\nsegundo os criterios de avaliacao da prova de Redacao do Vestibular Unicamp..\nO primeiro paragrafo merece destague por tres razoes diferentes: 1) o candidato inicia o seu texto com uma assertiva\nUm pais sem ciencia e um pais sem futuro\".A ideia aqui plantada nao fica esquecida, ao contrario,e realcada nesse\nmesmo paragrafo e retomada ao final do texto, no ultimo paragrafo(\"Unemo-nos contra o desgoverno atua\/ e a favor de\ncandidato, pais, ciencia e futuro sao perspectivas, portanto, indissociaveis para que nao caiamos no retrocesso. 2) em sua\nvisao, tal retrocesso nos devolveria o \"status de colonia\" caso \"as politicas de destruicao da ciencia\" continuem em curso\nno nosso pais. O argumento e semeado no primeiro paragrafo, mas e produtivamente desenvolvido ao final do segundo\nem mero exportador de commodities, e teremos um pais sem expressao internaciona\/ para alem da subserviencia aos\ncapitais estrangeiros - basicamente um retorno ao Brasi\/ colonia). 3) conforme o argumento aqui trazido,a China\ndesbancou os Estados Unidos nao apenas em termos de economia, mas tambem em numero de artigos cientificos\nproduzidos em 2021, o que so comprova a consciencia chinesa de que a ciencia e \"essencia\/para o futuro da nacao\"\nNo segundo paragrafo, o culpado e mais uma vez acusado: \"o atua\/ governo despreza a ciencia desde que foi e\/eito e\nutiliza todo o seu poder para destruir todos os orgaos que possibilitam o desenvo\/vimento da ciencia nacional\", andando,\napropria dos textos da coletanea (Lt) para sustentar a sua critica e tambem para apontar o corte de verbas destinadas a\nciencia e a pesquisa no Brasil, tal como proposto pelo item \"a\" da prova. Para isso, recupera informagoes do texto 2: o\nrestante estarem refens da edicao de creditos suplementares pelo Congresso Nacional, que pode apenas nao edita-los,\nalegando que ultrapassem o draconiano teto de gastos deixando o orgao em agonia financeira. Tambem o CAPES\n(Orgao ligado a pos-graduacao) e o CNPq ligado ao fomento a pesquisa) agonizam financeiramente, com cortes e\ncontingenciamentos, o que representa a agonizacao dos proprios cientistas que arduamente traba\/ham para a producao\nde ciencia nacional\".\nNotamos que ate aqui o candidato ja realizou as tarefas que lhe foram propostas pelos itens \"a\" e \"b da prova: no\nmanifesto de sua autoria, apontou o corte de verbas destinadas a ciencia e a pesquisa no Brasil e denunciou os\nconsequentes prejuizos desses cortes, tais como o retrocesso ao status de colonia alardeado no primeiro paragrafo e a\nagonia financeira dos orgaos de fomento, da ciencia e dos cientistas brasileiros, apontada no segundo paragrafo. Em\nbolsas de valores incompativeis com a realidade inflacionaria do governo atual, agora sequer podemos contar a existencia\ncientifica,mestrado ou doutorado por nao terem conseguido apoio financeiro. Sem bolsas de estudo;nao conseguimos\nnos sustentar e somos forcados a abandonar a ciencia, ou a nos mudar para paises gue va\/orizam nosso trabalho.\/sso e\nindignante, ja que nao so deixa-se de desenvolver ciencia, como representa um imenso desperdicio do patrimonio\nintelectua\/ nacional, fruto de anos de investimento publico\" (texto 1).\nAo se colocar como parte do grupo de cientistas que conhece \"colegas que abandonaram seus projetos de iniciacac\ncientifica, mestrado ou doutorado por nao terem conseguido apoio financeiro\", o candidato nao apenas assume o lugar.\nde cientista prejudicado pelos cortes na ciencia e na pesquisa brasileira (l), como tambem sugere ter colegas pesquisadores\npara outros paises, isto e, a \"fuga de cerebros\" de que fala Denise Freire, no texto 1: \"Sem bo\/sas de estudo;nao\nconseguimos nos sustentar e somos forcados a abandonar a ciencia, ou a nos mudar para paises que valorizam nosso\ntraba\/ho\", correndo \"o risco de perder toda uma geracao de cientistas brasileiros\", como nos adverte o texto 4. Nas\npalavras do manifesto:\"um imenso desperdicio do patrimonio inte\/ectua\/ nacional, fruto de anos de investimentc\npublico\".\nA interlocucao desenhada (l) valoriza o genero de texto (G) produzido, assim como o tom evocativo no ultimo paragrafo.\nNao nos calemos\"Exigimos\"Facamos,Lutemos\"Unemo-nosvaloriza a tipologia injuntiva caracteristica do\ngenero manifesto co\/etivo. E tambem nesse ultimo paragrafo que o candidato cumpre o item \"c\" proposto pela prova\nconvocando a comunidade cientifica para o repudio a essa politica de sucateamento da ciencia e da pesquisa em curso no.\nBrasil atual.\nAvaliamos, ainda, que os verbos aqui empregados(CeC) sao produtivos para esse proposito evocativo,injuntivo,muito\ncomum ao genero manifesto co\/etivo G),mesmo que o ultimo verbo tenha sido conjugado de maneira equivocada\n\"Unemo-nos\"em vez de \"Unamo-nos). O erro na conjugacao nao prejudicou em nada a escolha consciente pelo verbo\n\"unir\", que engloba a ideia de \"coletividade\" requerida pelo genero discursivo solicitado na prova.\nOutras escolhas lexicais e sintaticas contribuem igualmente para uma boa avaliacao da CeC dessa redacao, como alguns\nexemplos destacados a seguir: \"retornarmos ao status de colonia\", \"desenvolvimento tecnico-cientifico a\/cou patamares\"\npais em mero exportador de commodities, um pais sem expressao internaciona\/ para alem da subserviencia aos capitais\nestrangeiros\",\"barbarie!\".\nComo pudemos constatar, essa redacao cumpre p\/enamente a Pt e desenvo\/ve bem o G, pois explorou a mascara\nenunciativa de um cientista (I) que convoca, em tom injuntivo, os demais cientistas (I)presentes para manifestarem o\nrepudio coletivo ao sucateamento da ciencia e da pesquisa brasileiras (S). O candidato demonstra tambem que\ncompreendeu globalmente os textos da coletanea (Lt), apoiando-se neles para uma argumentacao critica em favor de seu\nprojeto de texto.","5":"Essa redacao e um texto acima da media, de acordo com os criterios de avaliacao da prova de Redacao do Vestibula\nUnicamp. O texto evidencia que o candidato leu bem a proposta e cumpriu toda a tarefa na produgao de seu post..\nLogo no primeiro paragrafo, o texto evidencia a compreensao da situacao de producao (S) que foi designada a partir do\nenunciado da prova, bem como a interlocucao ( a ser construida para escrever o post G).Assim, o candidato assume o\npapel enunciativo de uma jovem digita\/ influencer de sucesso (quase 1 milhao de seguidores acompanham meu\nconteudo) que acabou de completar 15 anos, e que, nesses dois anos de Instagram, ja produziu 200 videos sobre\nempoderamento feminino, alem de 30 lives sobre gordofobia e autoestima. Em seu post, a jovem se dirige a seus\nsemana, o que na internet e traduzido como 3oo anos: recebeu comentarios extremamente violentos em relacao ao seu\ncorpo, \"que se tornaram gatilhos responsaveis por novas dietas malucas e por episodios recorrentes de compu\/sao\nalimentar\".\nTrata-se, portanto, de um episodio de gordofobia alimentado pelo cyberbu\/lying (texto 1 da coletanea), o que afetou\ncompulsao alimentar que atemorizam seus pais. Consideramos interessante a ideia de uma narradora-personagem digita\/\nprimeiro texto da coletanea (Lt) e produtiva, pois a jovem Vi nao apenas e vitima de ataques virtuais no presente.\n(cyberbu\/lying); desde garotinha, aos 13 anos, \"antes de virar digita\/ influencer, ja sofria bu\/lying praticado pelos\nem busca da dieta do ovo e de metodos bu\/emicos eficazes. Assim, entendemos, no segundo paragrafo, a razao que\nmotivou a jovem a se tornar digita\/ influencer, o que, somado ao que foi narrado em todo o primeiro paragrafo, confere\n(relata suas impressoes acerca dessa experiencia): \"(...) mas ao esconder a verdade sobre como estas contas anonimas me\nafetavam, mais eu mostrava meu medo em re\/acao ao numero crescente destes haters proporciona\/ a minha exposicao na\ninternet. \"\nO trauma do bul\/ying escolar veio a tona novamente quando a narradora-personagem se deparou com os \"comentarios\ncandidato introduz na sua redacao a polemica levantada no enunciado da prova acerca da intervengao ou nao dos pais na\ncarreira de digita\/ inf\/uencer de seus filhos\/as (S), alem de demonstrar ter se apropriado do texto 2 da coletanea (Lt), uma\nchamando os criminosos anonimos de haters sem importancia, mas, em seguida, reconhece que o cyberbul\/ying diario\ndaquelas contas anonimas a afetava proporcionalmente: quanto mais haters, mais seu medo a exposicao na internet\naumentava. Tal angustia preocupou diversos de seus familiares e levou seus pais a considerarem o fechamento do seu\nperfil na rede, visando, assim, proteger sua saude mental..\nA preocupacao vivenciada pelos pais em razao dos perigos da sua superexposicao as redes sociais e aprofundada no.\nterceiro paragrafo, quando se percebe, mais uma vez, a leitura do texto 2 (o dialogo e fundamenta\/ em situacoes como\nesta e medidas extremas nao iriam me fazer compreender como o acompanhamento familiar e fundamenta\/ para lidar\ncom a pressao virtua\/) e tambem do texto 4 (Esta nova era de ado\/escentes, vu\/go 'nos', que domina as redes sociais\ntransformar em gatilhos e acarretar posturas cada vez mais vio\/entas sobre si mesmos e sobre os outros). Desse modo, o\nmesmo paragrafo, quando a narradora reconhece que \"a internet e um meio sumario para a troca cu\/tural e a\ninfluencer\", pois conscientizam sobre os riscos da superexposicao, ensinando como denunciar e b\/oquear comentarios\nextremistas em vista de um pensamento mais tolerante, assim como meus pais fizeram comigo ao decidir nao fechar esta\ncOnta.\nPara finalizar seu post enorme, a jovem ressalta novamente a importancia desse apoio terapeutico, dos familiares e dos\nseus seguidores, e, num tom de otimismo, confessa estar pronta para publicar mais posts sobre positividade corpora\/\nfeminina, afinal, \"auto amor e respeito sao temas recorrentes em sua rede. Nesse ultimo paragrafo, como tambem no\nprimeiro, chama a atencao o bom desenvolvimento do genero post (G) em relacao a dois aspectos especificos: a\nincorporou o papel discursivo de uma adolescente digita\/ inf\/uencer (l) que sente sua saude mental abalada ao sofrer\nataques de haters que a fazem reviver traumas de um passado recente: os falsos amigos da sala de aula se tornam, no\npresente, os haters da rede social. Ela tambem se dirige a seus seguidores (l), seja na saudacao inicial e final, seja quando\ndialoga com eles ao longo de todo o seu post. Ja com relagao a situagao de producao (S), notamos como o candidato\njovem digita\/ influencer coincide com os dois anos de abertura da rede social; a preocupacao dos pais com a\nDeep web e uma expressao inglesa que traduzida literalmente significa internet profunda. Tambem conhecida por undernet ou darknet, a deep\nweb e considerada uma internet invisivel porque todo o conteudo disponivel em seu interior nao e de facil acesso para a maioria dos internautas, e os\nprodutores desses conteudos optam por manter o seu anonimato, atraves de softwares que dificultam a sua identificacao. (Disponivel em\nhttps:\/\/www.significados.com.br\/deep-web\/. Acessado em 15 abr. 2022).\nsuperexposicao da filha na internet esta presente no primeiro paragrafo (episodios recorrentes de compu\/sao alimentar\ntao temida pe\/os meus pais), mas se desdobra nos paragrafos seguintes; o alto numero de seguidores (quase um\nmi\/hao) deve-se ao interesse dos internautas sobre o conteudo postado (200 videos sobre empoderamento feminino,.\nalem de 30 lives sobre gordofobia e autoestima).\nsituacao de producao apresentada e com o proprio projeto de texto. Apesar de eventuais desvios na escrita de sua\nredacao, foram valorizadas as escolhas lexicais exitosas (o que na internet e traduzido como 3oo anos, gati\/hos,\n\"navegava na deep web, \"comentarios hostis\", \"o fechamento deste perfil, contas anonimas, \"amparo terapeutico,\n\"sociabilidade) que realcam o estilo de escrita de uma digita\/ inf\/uencer adolescente que se reporta a outros iguais a ela\n(SOU, Ob\/n\/)\nEsse texto se aproxima do universo juvenil, uma vez que aborda temas sensiveis aos adolescentes na contemporaneidade,\ntais como: compulsao alimentar, bulimia, gordofobia, baixa autoestima, saude mental, inseguranga, medo, intolerancia,\nbul\/ying escolar, cyberbullying, enfim, questoes diversas a que estao constantemente suscetiveis. Tudo isso esta interligado\nno texto, o que so comprova que houve um planejamento do candidato. Em outras palavras, ele elaborou um projeto de\ntexto que direcionou toda a produgao escrita de sua redacao: criou uma narradora-personagem digita\/ inf\/uencer que\nadolescentes hoje, assim como ela. Para cumprir esse seu projeto, o candidato selecionou informacoes do enunciado e da\ncoletanea oferecidos na prova, explicitamente dos textos 1, 2 e 4. Enfim, cada texto e um texto, nao ha modelos prontos,\ne e justamente essa diversidade de textos possiveis a partir de um tema proposto que valorizamos na prova de Redacao do\nVestibular Unicamp.","6":"O texto apresenta uma an\u00e1lise cr\u00edtica e aprofundada do fen\u00f4meno da p\u00f3s-verdade. O candidato demonstra conhecimento do conceito e sua rela\u00e7\u00e3o com as redes sociais, al\u00e9m de explorar as consequ\u00eancias sociais da desinforma\u00e7\u00e3o. A linguagem \u00e9 precisa e variada, com um tom reflexivo e engajado.","7":"O texto \u00e9 acima da m\u00e9dia por mais de um motivo: a) o candidato demonstra ter  elaborado previamente um projeto de texto, o que se pode depreender, por exemplo,  pela retomada produtiva, na antepen\u00faltima linha, de \u201c\u00cdndia e China\u201d, pa\u00edses  mencionados na quarta linha; b) o texto corresponde a uma resposta efetiva ao f\u00f3rum  no ambiente virtual da disciplina de Geografia. Embora n\u00e3o houvesse obrigatoriedade  de dialogar com a professora e com os colegas, o candidato faz isso na sua reda\u00e7\u00e3o de  forma produtiva, j\u00e1 que \u00e9 por meio do di\u00e1logo com os colegas que seu texto apresenta\u00a0 o que h\u00e1 de melhor: a articula\u00e7\u00e3o das diferentes leituras dos elementos presentes na\u00a0 colet\u00e2nea.\n\u00c9 no di\u00e1logo com os colegas e com seus poss\u00edveis argumentos que o candidato aborda, na primeira linha do \u00faltimo par\u00e1grafo, a pol\u00eamica apresentada na colet\u00e2nea\u00a0 para, na sequ\u00eancia, explicitar seu ponto de vista: depois de pedir que os colegas\u00a0 comparem os textos 3 e 4 e de parafrasear o texto 3, explicando-o para os colegas\u00a0 (uma boa estrat\u00e9gia para demonstrar a compreens\u00e3o), o candidato introduz uma\u00a0 pergunta ret\u00f3rica: \u201cmas queremos um cen\u00e1rio de amplia\u00e7\u00e3o de desigualdades no\u00a0 Brasil?\u201d. Com a palavra \u201ccen\u00e1rio\u201d, o candidato retoma tanto as informa\u00e7\u00f5es do texto 4\u00a0 quanto o cen\u00e1rio recente do Brasil (mencionado no final do primeiro par\u00e1grafo), que\u00a0 direcionava \u201cseus esfor\u00e7os em medidas sociais\u201d.\nO texto atinge as expectativas da banca elaboradora na medida em que o\u00a0 candidato: a) compara o Brasil a outros pa\u00edses presentes nos dois gr\u00e1ficos; b) exp\u00f5e seu conhecimento e seu ponto de vista sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil e c)\u00a0 articula diferentes quest\u00f5es a que chegou a partir de uma leitura proficiente dos\u00a0 excertos da colet\u00e2nea da prova.\nVale salientar que as remiss\u00f5es expl\u00edcitas aos excertos da colet\u00e2nea, que\u00a0 costumam ser consideradas negativas em g\u00eaneros solicitados em situa\u00e7\u00e3o de\u00a0 vestibular, s\u00e3o bem-vindas no g\u00eanero da proposta 2. Mais do que funcionar como\u00a0 estabelecimento do di\u00e1logo com a professora e com os colegas, essas remiss\u00f5es ao\u00a0 gr\u00e1fico e aos demais textos contribuem para a configura\u00e7\u00e3o do g\u00eanero \u201cpostagem no\u00a0 f\u00f3rum do ambiente virtual da disciplina daquela professora de Geografia\u201d, que havia\u00a0 postado aqueles textos, n\u00e3o outros, para os seus alunos.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC), algu\u00e9m poderia\u00a0 alegar que n\u00e3o se trata de um texto impec\u00e1vel quanto ao uso da norma culta.\nPoder\u00edamos destacar, por exemplo, a estranha escolha de \u201cprivilegiados\u201d, na segunda  linha do segundo par\u00e1grafo, ou a aus\u00eancia de acento em \u201ct\u00eam\u201d e em \u201cat\u00e9\u201d, no final do  segundo par\u00e1grafo. O Vestibular Unicamp n\u00e3o espera, por\u00e9m, um \u201ctexto perfeito\u201d,  mas sim que o candidato demonstre dom\u00ednio das conven\u00e7\u00f5es de escrita. Como  exemplo desse dom\u00ednio, destacamos o mesmo trecho em que h\u00e1 falta de acentos: o  final do segundo par\u00e1grafo. Sugerimos aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 produtividade da sintaxe e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o textual mesmo com as intercaladas: \u201cesses dados representam  o constante conflito entre tipos de investimentos que os pa\u00edses realizam: enquanto os  grandes asi\u00e1ticos tem implantado pol\u00edticas que estimulam fortemente o consumo nos  \u00faltimos anos, o Brasil, ate recentemente, tem direcionado seus esfor\u00e7os em medidas  sociais\u201d.","8":"Nesta reda\u00e7\u00e3o, o candidato, j\u00e1 no primeiro par\u00e1grafo, opta por marcar a interlocu\u00e7\u00e3o com seus\nouvintes em um tom de conversa, o que \u00e9 autorizado pelo podcast. Em seguida, anuncia o tema de que vai\ntratar no podcast do dia (\u201ca import\u00e2ncia das comunidades tradicionais brasileiras para a preserva\u00e7\u00e3o da\nnossa biodiversidade\u201d), deixando claro que entendeu parte da discuss\u00e3o central proposta pelo tema (Pt): a\ninter-rela\u00e7\u00e3o da biodiversidade e sociodiversidade para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Na sua estrat\u00e9gia\nargumentativa, o candidato lan\u00e7a uma pergunta ret\u00f3rica para os seus ouvintes (\u201cvoc\u00ea sabe o que \u00e9 eros\u00e3o\ngen\u00e9tica?\u201d) a fim de respond\u00ea-la, didaticamente, no mesmo par\u00e1grafo, a partir de informa\u00e7\u00f5es\ndisponibilizadas nos excertos da colet\u00e2nea. Explica que a \u201ceros\u00e3o gen\u00e9tica\u201d se refere \u00e0 \u201cperda de\npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico, que tem sido ocasionada pela elimina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies\u201d e exemplifica o desastre\n\nambiental sugerindo a imagem de \u201cuma \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d que \u00e9 devastada para \u201cabrigar\nplanta\u00e7\u00f5es de soja\u201d (excertos 2 e 3). Adverte que \u201ctoda a biodiversidade presente ali \u00e9 perdida, juntamente\ncom os genes desses seres vivos\u201d, e \u00e9 desse modo que \u201cas 200 mil esp\u00e9cies descritas nos biomas\nbrasileiros, al\u00e9m daquelas ainda desconhecidas, est\u00e3o amea\u00e7adas pelo avan\u00e7o da monocultura, da\nminera\u00e7\u00e3o e da atividade madeireira\u201d (excertos 1 e 4). Por fim, o candidato demonstra que entendeu\nplenamente a Proposta tem\u00e1tica (Pt) ao concluir que a perda dessa biodiversidade impede o\ndesenvolvimento de \u201ccosm\u00e9ticos, alimentos, medicamentos e outros produtos biotecnol\u00f3gicos\u201d, ou seja,\nimpede um crescimento sustent\u00e1vel, e que \u201cas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e comunidades locais (como cai\u00e7aras,\nquilombolas e seringueiros) mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas econ\u00f4mica com a terra, mas tamb\u00e9m\nsimb\u00f3lica. Portanto, a luta pela preserva\u00e7\u00e3o dos biomas faz parte de sua cultura\u201d (excertos 1 e 4). O\ncandidato termina seu primeiro par\u00e1grafo retomando a ideia inicial que relaciona sociodiversidade e\nbiodiversidade, mas agora completa seu argumento: essa inter-rela\u00e7\u00e3o \u00e9 importante n\u00e3o apenas para a\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, como tamb\u00e9m para a preserva\u00e7\u00e3o cultural.\nO segundo par\u00e1grafo d\u00e1 continuidade a essa preocupa\u00e7\u00e3o com os povos ind\u00edgenas, n\u00e3o apenas em\nn\u00edvel nacional (\u00e9 preciso ficar atento ao perigo que representa o \u201cdesmonte financeiro da Funai\u201d), como em\nn\u00edvel mundial, j\u00e1 que a ONU, em seu relat\u00f3rio, reconhece que a necessidade de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9\nmaior onde vivem os povos ind\u00edgenas, devido ao profundo conhecimento que eles det\u00eam sobre a din\u00e2mica\nambiental. Antes de todos, eles identificam uma \u00e1rea exaurida e deixam de explor\u00e1-la, permitindo sua\nrecupera\u00e7\u00e3o. No entanto, a perman\u00eancia deles est\u00e1 amea\u00e7ada\u201d (excerto 4). O di\u00e1logo com os ouvintes do\npodcast n\u00e3o \u00e9 esquecido, ent\u00e3o, ao acusar o merc\u00fario de inviabilizar a sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas e,\nconsequentemente, da floresta, o candidato lan\u00e7a mais uma pergunta ret\u00f3rica (\u201cAo ouvir floresta, aposto\nque voc\u00ea se lastima pelo desmatamento da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 mesmo?\u201d). A pergunta serve, novamente,\ncomo estrat\u00e9gia argumentativa para desviar os holofotes da Amaz\u00f4nia para o Cerrado (\u201cPor\u00e9m, o Cerrado\nbrasileiro est\u00e1 em maior risco de extin\u00e7\u00e3o\u201d): leitura importante, nuclear nesta proposta de reda\u00e7\u00e3o, e que \u00e9\nrealizada de maneira proveitosa pelo candidato, quando, por exemplo, mobiliza o excerto 3 para argumentar\nque \u201cAquelas \u00e1rvores retorcidas s\u00e3o respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o de nove importantes bacias\nhidrogr\u00e1ficas brasileiras e pela estabilidade do clima do Centro-Sul. Isso significa que o fim do Cerrado\ndeixar\u00e1 a regi\u00e3o mais populosa do pa\u00eds sem \u00e1gua\u201d e que \u201cA raz\u00e3o do desmatamento do Cerrado \u00e9 a\nexpans\u00e3o da soja, commodity com alto valor no mercado\u201d. O candidato aponta aqui as consequ\u00eancias da\ndestrui\u00e7\u00e3o do Cerrado para o ecossistema e critica a l\u00f3gica capitalista do mercado, que investe na\nexpans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, mais especificamente, da soja (excerto 2), \u201cpor\u00e9m, a que custo ambiental?\u201d \u2013\nquestiona, em mais uma artimanha ret\u00f3rica de seu projeto de texto.\nO terceiro e \u00faltimo par\u00e1grafo ratifica a tese desenhada pelo candidato desde o in\u00edcio e sustentada\npelos seus argumentos ao longo do seu texto: a urg\u00eancia de se cuidar da rela\u00e7\u00e3o sociodiversidade-\nbiodiversidade (\u201cprecisamos de pol\u00edticas para proteger as comunidades tradicionais e preservar a nossa\nbiodiversidade\u201d e \u201cdestruir biomas e comunidades tradicionais n\u00e3o pode ser uma op\u00e7\u00e3o\u201d) e a defesa de um\ncrescimento sustent\u00e1vel (\u201cIsso n\u00e3o significa deixar de plantar soja, mas utilizar a tecnologia para aumentar a\nprodu\u00e7\u00e3o, de modo que n\u00e3o seja necess\u00e1rio desmatar novas \u00e1reas\u201d). O desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9,\nportanto, a sa\u00edda proposta pelo candidato, que sugere \u201cpriorizar atividades que conciliam economia e\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, como a coleta de castanhas e frutas\u201d \u2013 nesse sentido, \u201co com\u00e9rcio de pequi\ne de a\u00e7a\u00ed \u00e9 bastante lucrativo\u201d (excerto 2) \u2013 para concluir que \u201cTais atividades podem ainda contribuir para\na valoriza\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais, com fortalecimento de sua etnia e cultura. (...) E, com certeza,\nestudos sobre a diversidade revelariam mais itens com potencial econ\u00f4mico e biotecnol\u00f3gico\u201d. Em seguida,\no candidato encerra seu podcast solicitando a reflex\u00e3o dos ouvintes a respeito e se despede.\nNota-se que em nenhum momento de seu texto o candidato perdeu de vista a Proposta tem\u00e1tica (Pt):\nrelacionou biodiversidade e sociodiversidade, destacou a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o ambiental e cultural, e\ndefendeu o crescimento sustent\u00e1vel. Soube, com maestria, mobilizar todos os excertos da colet\u00e2nea para\nus\u00e1-los em prol de seu projeto de texto. Para tanto, n\u00e3o obedeceu \u00e0 ordem sequencial dos excertos,\ntampouco \u201ccopiou e colou\u201d partes da colet\u00e2nea sem se preocupar com a progress\u00e3o tem\u00e1tica e com a for\u00e7a\nargumentativa de sua reda\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, o candidato se apropriou dos excertos, isto \u00e9, valeu-se das\ninforma\u00e7\u00f5es ali dispon\u00edveis para construir seus argumentos, sabendo aproveitar at\u00e9 mesmo os versos do\npoema de Nicolas Behr, ignorado por muitos. Trouxe ainda argumentos \u201cde fora\u201d, de sua leitura de mundo\n(\u201cconceito de eros\u00e3o gen\u00e9tica\u201d, \u201ca contamina\u00e7\u00e3o de merc\u00fario na floresta Amaz\u00f4nica\u201d, \u201co desmonte da\nFunai\u201d, \u201ca soja como commodity de alto valor no mercado\u201d), infer\u00eancias produtivas para seu projeto de texto\ne, consequentemente, para o desenvolvimento da sua reda\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata de avaliar a quantidade, mas\nsim a qualidade da Leitura dos textos (Lt) da prova, e para al\u00e9m da prova, realizada pelo candidato. Uma\nleitura cr\u00edtica da Proposta tem\u00e1tica (Pt) e da colet\u00e2nea, portanto.\n\nVale ressaltar tamb\u00e9m o bom dom\u00ednio de texto argumentativo por parte do candidato, que soube\nexplorar o G\u00eanero (G) e sua circula\u00e7\u00e3o em um podcast. Primeiramente, \u00e9 poss\u00edvel perceber sua estrat\u00e9gia\nquando marca formalmente a interlocu\u00e7\u00e3o em todos os par\u00e1grafos a fim de manter uma conversa sobre o\ntema com seu suposto p\u00fablico. O candidato, entretanto, extrapola a marca meramente formal quando lan\u00e7a\nperguntas aos seus ouvintes (\u201cEm primeiro lugar, voc\u00ea sabe o que \u00e9 eros\u00e3o gen\u00e9tica?\u201d, \u201cAo ouvir floresta,\naposto que voc\u00ea se lastima pelo desmatamento da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 mesmo?\u201d e \u201cPor\u00e9m, a que custo\nsocioambiental?\u201d) e quando se despede do p\u00fablico apelando para uma reflex\u00e3o acerca do que foi dito\n(\u201cPense a respeito\u201d). As perguntas ret\u00f3ricas s\u00e3o bastante persuasivas em se tratando de um texto\nargumentativo e aqui funcionaram bem; o mesmo acontece com a solicita\u00e7\u00e3o final, uma vez que o podcast\ntem continuidade, como indica o candidato: \u201cAt\u00e9 nosso pr\u00f3ximo podcast, pessoal\u201d.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC), destacam-se nesta reda\u00e7\u00e3o, as escolhas\nlexicais e sint\u00e1ticas do candidato notadamente produtivas, tais como: \u201cabrigar planta\u00e7\u00f5es de soja\u201d, \u201cprodutos\nbiotecnol\u00f3gicos\u201d, \u201cavan\u00e7o da monocultura, da minera\u00e7\u00e3o e da atividade madeireira\u201d, \u201cas popula\u00e7\u00f5es\nind\u00edgenas e comunidades locais (...) mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o (...) simb\u00f3lica\u201d, \u201cLembremos o atual desmonte\nfinanceiro da Funai\u201d, \u201ca contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario tem inviabilizado a sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas\u201d,\n\u201ccommodity com alto valor no mercado\u201d, \u201ccusto socioambiental\u201d, \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais\u201d. S\u00e3o\nigualmente produtivos os recursos coesivos (anaf\u00f3ricos e cataf\u00f3ricos) usados pelo candidato, que garantem\nn\u00e3o apenas a tessitura do texto (\u201cEm primeiro lugar\u201d, \u201cNesse contexto\u201d, \u201cmas tamb\u00e9m\u201d, \u201cPortanto\u201d, \u201cEm\nrela\u00e7\u00e3o a isso\u201d, \u201cAl\u00e9m disso\u201d, \u201cNo entanto\u201d, \u201cPor\u00e9m\u201d, \u201cIsso significa\u201d, \u201cDesse modo\u201d, \u201cTais atividades\u201d, entre\noutros), como tamb\u00e9m contribuem para a clareza e flu\u00eancia da leitura da reda\u00e7\u00e3o.","9":"A reda\u00e7\u00e3o \u00e9 acima da m\u00e9dia n\u00e3o apenas porque cumpriu plenamente a\u00a0 Proposta tem\u00e1tica (Pt), ou seja, apresentou as duas reivindica\u00e7\u00f5es propostas na prova (exige o posicionamento p\u00fablico dos diretores da escola em defesa da professora de\u00a0 Filosofia e exige a manuten\u00e7\u00e3o das aulas de Filosofia que tematizem os Direitos\u00a0 Humanos), como tamb\u00e9m atendeu ao G\u00eanero (G) abaixo-assinado solicitado, mas,\nprincipalmente, porque o candidato soube ler criticamente os textos da colet\u00e2nea (Lt), apropriando-se de argumentos ali contidos e fazendo infer\u00eancias para sustentar suas\u00a0 reivindica\u00e7\u00f5es.\nLogo no primeiro par\u00e1grafo, o candidato \u201cveste a m\u00e1scara discursiva\u201d de um\u00a0 estudante da Escola Estadual Liberdade, que escreve um abaixo-assinado em nome de\u00a0 todos os outros estudantes, e se dirige respeitosamente aos diretores da institui\u00e7\u00e3o\u00a0 (\u201csenhoras e senhores\u201d) para situar seus interlocutores acerca do ocorrido com a professora: ela havia sido v\u00edtima de amea\u00e7as e ofensas an\u00f4nimas ap\u00f3s usar o texto\u00a0 \u201cTe\u00f3crito e o pensamento\u201d no curso sobre as origens da Cidadania e dos Direitos\u00a0 Humanos modernos.\nNo segundo par\u00e1grafo, o candidato se preocupa em sintetizar o texto do\u00a0 fil\u00f3sofo grego, segundo o qual \u201ca supress\u00e3o do direito ao pensamento \u00e9 o maior dos\u00a0 crimes e o caminho para a instaura\u00e7\u00e3o de governos tir\u00e2nicos e opressores\u201d, e deixa\u00a0 claro o seu ponto de vista sobre o ocorrido: trata-se de um \u201cepis\u00f3dio de intoler\u00e2ncia\u201d e, como tal, a docente mereceria defesa p\u00fablica.\nNo par\u00e1grafo seguinte, desconstr\u00f3i a ideia (\u201cfalaciosa\u201d) de que a professora estivesse tentando doutrinar seus alunos com um argumento interessante: \u201cpelo\u00a0 contr\u00e1rio, a docente ganhou ainda mais admira\u00e7\u00e3o por cumprir o papel principal de\u00a0 sua profiss\u00e3o e dos estudos: nos ensinar a pensar de forma aut\u00f4noma\u201d. Essa leitura \u00e9\u00a0 autorizada pelo excerto 2, a tirinha do Armandinho, e aqui funcionou como uma\u00a0 infer\u00eancia ao promover uma invers\u00e3o: em vez de \u201cdoutrina\u00e7\u00e3o\u201d a professora e sua\u00a0 disciplina foram motivos de \u201cadmira\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 tamb\u00e9m no terceiro par\u00e1grafo que o\u00a0 candidato inicia sua defesa \u00e0s aulas que tematizam os Direitos Humanos. Para tanto,\u00a0 apoia-se no excerto 1 da colet\u00e2nea e busca argumentos como: \u201cprinc\u00edpios\u00a0 fundamentais, liberdade, respeito, toler\u00e2ncia, forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e democr\u00e1tica\u201d.\nO quarto par\u00e1grafo d\u00e1 prosseguimento \u00e0 defesa das aulas de Filosofia,\u00a0 especialmente aquelas que abordam os Direitos Humanos. Dessa vez o candidato valeu-se de argumentos apontados pelo excerto 4, em que a educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 comparada a de outros pa\u00edses desenvolvidos. Segundo a argumenta\u00e7\u00e3o do candidato,\u00a0 enquanto nosso pa\u00eds \u201creprime e censura\u201d assuntos referentes aos Direitos Humanos,\u00a0 pa\u00edses como a Su\u00e9cia prop\u00f5em um curr\u00edculo \u201ccujo vi\u00e9s libertador aborda quest\u00f5es de\u00a0 cidadania, diversidade e educa\u00e7\u00e3o sexual\u201d. A sugest\u00e3o \u00e9 que dever\u00edamos nos inspirar\u00a0 nesses bons exemplos.\nPor fim, no quinto e \u00faltimo par\u00e1grafo, a refer\u00eancia a Hannah Arendt,\u00a0 mencionada no excerto 3, contribui para articular os argumentos anteriores e concluir\u00a0 o abaixo-assinado em tom de otimismo. Tal como a fil\u00f3sofa, o candidato vislumbra um\u00a0 \u201cmundo comum, plural e diverso, capaz de valorizar a liberdade e impedir o\u00a0 totalitarismo e outras opress\u00f5es\u201d; por isso as aulas de Filosofia s\u00e3o t\u00e3o importantes como disciplina escolar, conclui.\nNo que diz respeito \u00e0s Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC), cabe observar que\u00a0 a escolha do verbo \u201cministrar\u201d no primeiro par\u00e1grafo, embora seja percebida como\u00a0 uma inadequa\u00e7\u00e3o lexical, n\u00e3o compromete a qualidade do texto, tendo em vista as\u00a0 contribui\u00e7\u00f5es das demais escolhas lexicais e sint\u00e1ticas na reda\u00e7\u00e3o (por exemplo: \u201csob o\u00a0 vi\u00e9s falacioso\u201d, \u201csendo sua supress\u00e3o o maior dos crimes\u201d, \u201cconstituindo o pilar para a\u00a0 forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 democr\u00e1tica\u201d).","10":"A reda\u00e7\u00e3o foi avaliada com nota acima da m\u00e9dia porque atendeu a toda a tarefa de leitura\ne escrita da Proposta 2. O candidato planejou a produ\u00e7\u00e3o de seu texto cumprindo os itens a, b\ne c da proposta tem\u00e1tica (Pt), desenvolvendo bem o g\u00eanero (G) solicitado e usando de forma\nprodutiva as informa\u00e7\u00f5es da colet\u00e2nea (Lt) para o seu projeto de texto. Vejamos em detalhes\ntal realiza\u00e7\u00e3o bem sucedida.\n\nJ\u00e1 na primeira linha do texto, o enunciador se autodeclara uma \u201caluna negra\u201d, cumprindo o\nitem a da proposta. Em seguida, exp\u00f5e seu \u201cponto de vista acerca da discrimina\u00e7\u00e3o racial no\n\u00e2mbito escolar\u201d e faz uma cr\u00edtica pertinente \u00e0 institui\u00e7\u00e3o em que estuda ao dizer que tamb\u00e9m\n\ndeseja manifestar, em seu depoimento (G), a sua \u201cinsatisfa\u00e7\u00e3o quanto a mobiliza\u00e7\u00e3o tardia por\nparte da dire\u00e7\u00e3o e corpo docente no combate \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es racistas presentes nessa comunidade\u201d.\n\nNa continua\u00e7\u00e3o do mesmo par\u00e1grafo, o texto atende tamb\u00e9m ao item b, pois, ao assumir a\nm\u00e1scara discursiva de uma \u201caluna do terceiro ano do ensino m\u00e9dio\u201d, o enunciador confessa que\nj\u00e1 foi \u201cv\u00edtima e testemunha do racismo\u201d existente ali, \u201csemestre ap\u00f3s semestre\u201d, em todos os seus\nanos escolares. Por essa raz\u00e3o, acredita que uma proposta de educa\u00e7\u00e3o antirracista seja \u201ccapaz\nde contornar esse cen\u00e1rio e construir um ambiente acad\u00eamico saud\u00e1vel para alunos pretos e pardos\u201d.\n\nNota-se que o candidato, ent\u00e3o enunciador, n\u00e3o apenas cumpre os itens a e b da proposta\ntem\u00e1tica (Pt), como tamb\u00e9m apresenta a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o (S) que lhe foi dada no enunciado e\natende ao g\u00eanero (G) solicitado na prova: escreve um depoimento sigiloso dirigido \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da sua\nescola (I). O cumprimento do item c, por sua vez, realiza-se a partir do segundo par\u00e1grafo, quando\no enunciador relata epis\u00f3dios de racismo na sua escola e explica como a diversidade \u00e9tnico-racial\n\u00e9 tratada nesse espa\u00e7o escolar, seja no curr\u00edculo, nos conflitos cotidianos, na contrata\u00e7\u00e3o de professores\/as, ou mesmo na presen\u00e7a ou aus\u00eancia de alunos\/as negros\/as.\n\nDesse modo, em seu depoimento, a aluna negra (I) faz sua primeira den\u00fancia ao narrar, no\nsegundo par\u00e1grafo, um epis\u00f3dio ocorrido na escola h\u00e1 quatro anos, quando houve um surto de\npiolho entre os alunos e \u201ca coordena\u00e7\u00e3o convocou os discentes negros para instruir sobre a forma\n\u2018segura e higi\u00eanica\u2019 para portar cabelos crespos e cacheados dentro das depend\u00eancias escolares\u201d,\no que, segundo reconhece, \u201cna pr\u00e1tica significou uma intima\u00e7\u00e3o para que prend\u00eassemos ou cort\u00e1ssemos o cabelo\u201d. O relato evidencia como o racismo \u00e9 tratado nesse espa\u00e7o escolar. A cr\u00edtica\ndo texto n\u00e3o se esgota nesse epis\u00f3dio; ao contr\u00e1rio, foi a partir dele que a narradora identificou\noutras diversas pr\u00e1ticas racistas enraizadas na institui\u00e7\u00e3o escolar.\n\n\u00c9 o que se observa nos exemplos de racismo, cotidiano e curricular, narrados pela estudante\nnegra: seja na \u201caus\u00eancia de toucas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual nos laborat\u00f3rios de\nci\u00eancias que se adequem a cabelos afro\u201d, seja \u201cnas encena\u00e7\u00f5es teatrais feitas na disciplina de\nHist\u00f3ria do Brasil\u201d em que cabem aos \u201calunos negros pap\u00e9is de servos ou escravizados\u201d, j\u00e1\nque nunca assumem o papel de protagonista. Tais exemplos apresentados em seu depoimento\nparecem corriqueiros, mas revelam exatamente como e para quem a escola \u00e9 pensada.\n\nNo terceiro par\u00e1grafo, a leitura dos textos 4 e 5 da colet\u00e2nea (Lt) se faz mais evidente. De\nacordo com a narradora, esse tipo de queixa j\u00e1 foi feita \u00e0s autoridades escolares, tanto por ela\nquanto por outros alunos, mas nada foi mudado. Segundo argumenta, o motivo dessa ina\u00e7\u00e3o e\nfalta de empatia (de \u201cautoestima e autocuidado\u201d, como nomeia Gon\u00e7alves no texto 2) se deve\n\u00e0 aus\u00eancia de docentes negros no col\u00e9gio (\u201cde um corpo docente etnicamente diverso\u201d, como\naponta o texto 5). Ainda em seu depoimento, a aluna reclama que as den\u00fancias de racismo\nn\u00e3o s\u00e3o levadas a s\u00e9rio pela escola, assim como as reivindica\u00e7\u00f5es dos alunos negros s\u00e3o desconsideradas. Na sequ\u00eancia, com base no texto 4, critica a \u201cinclus\u00e3o superficial de conte\u00fados\nde hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e ind\u00edgena no curr\u00edculo escolar, feita apenas para acatar\ndetermina\u00e7\u00f5es de uma lei e n\u00e3o para promover o conhecimento da diversidade etnocultural\u201d,\nratificando, assim, a \u201cpedagogia das aus\u00eancias\u201d e o \u201cracismo epist\u00eamico\u201d de que trata o texto\n5. Nesse espa\u00e7o escolar opressor, a estudante negra confessa n\u00e3o se sentir acolhida e ter sua\nautoestima reduzida. Nota-se, pois, como os textos da colet\u00e2nea foram lidos de forma cr\u00edtica\n(Lt) e suas ideias foram apropriadas, em especial para a realiza\u00e7\u00e3o do item c.\n\nNo quarto e \u00faltimo par\u00e1grafo, a narradora encerra seu depoimento reconhecendo que, apesar de ter vivido momentos felizes naquela institui\u00e7\u00e3o, as marcas de discrimina\u00e7\u00e3o racial que\nali sofreu permanecer\u00e3o ap\u00f3s a formatura. Por fim, deseja sucesso ao projeto antirracista que\na dire\u00e7\u00e3o deseja implementar no sentido de promover nos alunos negros um sentimento de\npertencimento (tal como sugere o texto 2) que ela n\u00e3o p\u00f4de desenvolver ao longo de sua vida\n\nescolar.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o (CeC), pode-se dizer que a reda\u00e7\u00e3o apresenta eventuais erros, como o acento grave indicador de crase esquecido em \u201cinsatisfa\u00e7\u00e3o quanto\na mobiliza\u00e7\u00e3o tardia\u201d (no primeiro par\u00e1grafo), a redund\u00e2ncia t\u00edpica da oralidade em \u201ch\u00e1 quatro anos\natr\u00e1s\u201d (no segundo par\u00e1grafo), uma inadequa\u00e7\u00e3o verbal em \u201cque se adequem a cabelos afro\u201d, em\nvez de \u201cque se adequassem\u201d (no terceiro par\u00e1grafo), ou ainda, a falta de paralelismo sint\u00e1tico no\nper\u00edodo \u201c[...] percebo que a quest\u00e3o racial \u00e9 tratada como um inc\u00f4modo para essa escola, em que\nreivindica\u00e7\u00f5es de alunos negros s\u00e3o desconsideradas, ou na inclus\u00e3o superficial de conte\u00fados de\nhist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e ind\u00edgena no curr\u00edculo escolar [...]\u201d \u2013 para citar alguns exemplos.\n\nPor outro lado, os acertos foram muitos, tais como: a constru\u00e7\u00e3o de per\u00edodos longos e intercalados, o que \u00e9 recorrente no texto (p. ex.: \u201cDepois dessa infeliz ocasi\u00e3o, me tornei mais atenta\nquanto \u00e0s diversas pr\u00e1ticas racistas propagadas nessa escola, como a aus\u00eancia de toucas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, nos laborat\u00f3rios de ci\u00eancias, que se adequem a cabelos afro\ne, tamb\u00e9m, como as encena\u00e7\u00f5es teatrais feitas na disciplina de Hist\u00f3ria do Brasil sempre subjugam os alunos negros a pap\u00e9is de servos ou escravizados, e nunca com protagonismo\u201d); o bom\nuso de sin\u00f4nimos como recurso coesivo (col\u00e9gio, institui\u00e7\u00e3o, ambiente acad\u00eamico, depend\u00eancias\nescolares, comunidade, \u00e2mbito escolar, espa\u00e7o escolar; alunos e discentes; queixas, den\u00fancias,\nreivindica\u00e7\u00f5es); e as escolhas lexicais e sint\u00e1ticas produtivas para o texto (\u201cdiscrimina\u00e7\u00e3o racial\u201d,\n\u201cmobiliza\u00e7\u00e3o tardia\u201d, \u201ccorpo docente\u201d, \u201cambiente acad\u00eamico\u201d, \u201cdepend\u00eancias escolares\u201d, \u201cpr\u00e1ticas\nracistas propagadas nessa escola\u201d, \u201csubjugam os alunos negros a pap\u00e9is de servos ou escravizados\u201d, \u201cdiversidade etnocultural\u201d). Essas escolhas, sobretudo no final, evidenciam o tom confessional e amargurado, o que valoriza o g\u00eanero depoimento, atribuindo-lhe um qu\u00ea de subjetividade e\nintimismo, como nas narrativas de testemunho.","11":"Fazia alguns anos que a prova de reda\u00e7\u00e3o do Vestibular Unicamp (VU) n\u00e3o solicitava a escrita de um\ntexto narrativo aos seus candidatos. A proposta do g\u00eanero cr\u00f4nica no VU 2020 foi uma surpresa bem\nrecebida tanto pelos professores de l\u00edngua portuguesa quanto pelos estudantes do ensino m\u00e9dio. A\nqualidade dos textos narrativos tamb\u00e9m surpreendeu os nossos avaliadores, como a reda\u00e7\u00e3o acima da\nm\u00e9dia aqui selecionada: uma cr\u00f4nica absolutamente public\u00e1vel, que responde com excel\u00eancia a toda a\ntarefa proposta nesta segunda produ\u00e7\u00e3o textual.\nNo primeiro par\u00e1grafo, o candidato assume a voz narrativa de uma mulher e anuncia que vai relatar a\nida com as amigas a um show de sertanejo (\u201cJorge e Mateus\u201d) no clube de sua cidade. A narradora-\npersonagem se autodeclara uma mulher progressista, assim como suas amigas-acompanhantes, e diz que\nestavam animadas para o show dos sonhos, com direito a \u201cbebidas, divers\u00e3o at\u00e9 tarde da noite e,\nsobretudo, toler\u00e2ncia\u201d. Ao descrever sua personalidade e a das amigas, a narradora-personagem j\u00e1 nos\ndeixa uma pista de que, talvez, elas n\u00e3o sejam assim t\u00e3o progressistas como pensavam \u2013 interessante\nestrat\u00e9gia para despertar a curiosidade dos leitores e da qual falaremos mais adiante.\nNo segundo par\u00e1grafo, a descri\u00e7\u00e3o do evento: chegaram cedo para pegar uma boa mesa, sentaram-\nse distra\u00eddas e ficaram conversando alegremente at\u00e9 avistarem a amiga, que nomearam como Gabriela,\naproximando-se da mesa. Gabriela vestia uma \u201csaia de veludo vermelho, botas de salto alto e brincos de\nargolas douradas\u201d: uma roupa provocante, exagerada, que demonstrava falta de bom senso \u2013 sentenciou\numa das amigas. E eis que o cl\u00edmax do enredo foi criado. Imediatamente, identificamos qual atitude\nmicromachista listada no El Pa\u00eds o candidato escolheu como mote para criar sua cr\u00f4nica: a atitude n\u00famero\n9: \u201cUsei a palavra \u2018provocante\u2019 para descrever a roupa de uma mulher\u201d. O candidato est\u00e1 cumprindo,\nportanto, a Proposta tem\u00e1tica (Pt), uma vez que escolheu uma atitude micromachista daquelas listadas no\njornal espanhol e est\u00e1 narrando um epis\u00f3dio vivenciado que se relaciona com essa atitude: o bullying\npraticado pela narradora-personagem e por suas amigas contra Gabriela em raz\u00e3o da roupa provocante\nusada por ela em um show sertanejo.\nToda a cena \u00e9 muito bem constru\u00edda, demonstrando que o candidato sabe fazer escolhas lexicais\nprodutivas para imprimir estilo a sua cr\u00f4nica. A narradora-personagem relata que Gabriela foi encarada com\n\u201colhadelas inquisidoras, ainda que discretas\u201d, foi tratada como se \u201ctivesse vindo diretamente de J\u00fapiter\u201d, e\n\nningu\u00e9m quis acompanhar \u201ca alien\u00edgena\u201d at\u00e9 o banheiro (h\u00e1bito bastante comum entre as amigas quando\nsaem juntas) tamanha vergonha ela provocava vestida daquele jeito. Hoje, adianta-nos a narradora-\npersonagem tomada pela sororidade, Gabriela receberia o elogio de \u201cindefect\u00edvel\u201d. Ali\u00e1s, podemos dizer\nque, em toda a reda\u00e7\u00e3o, as escolhas lexicais foram meticulosamente planejadas, sobretudo aquelas que\nnos remetem a um mesmo campo sem\u00e2ntico: o de um tribunal. Por isso o uso de \u201colhadelas inquisidoras\u201d,\n\u201cminha amiga sentenciou\u201d, \u201cfoi unanimidade\u201d, \u201cendossaram o parecer\u201d, \u201cproblema no julgamento\u201d, \u201co tribunal\ndas roupas\u201d, \u201cconhece suas leis\u201d, \u201cc\u00f3digo\u201d, \u201ctratado\u201d, \u201cusei como recurso\u201d, \u201ca justi\u00e7a machista\u201d, \u201ccondenar\u00e1\ntodas n\u00f3s\u201d. Al\u00e9m dessas escolhas produtivas, a flu\u00eancia na sintaxe e os recursos coesivos utilizados\ntamb\u00e9m foram determinantes para a boa avalia\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o\n(CeC), por exemplo: os per\u00edodos intercalados; o uso produtivo de dois pontos, aspas e par\u00eanteses; os\nconectivos anaf\u00f3ricos (como J\u00fapiter e alien\u00edgena); a altern\u00e2ncia entre discurso direto e indireto.\nNo terceiro par\u00e1grafo, o relato do julgamento inquisidor das amigas continua, dessa vez, expresso em\ncoment\u00e1rios cru\u00e9is: \u201cela s\u00f3 quer aten\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cn\u00e3o sei como ela tem coragem\u201d. Como se v\u00ea, o epis\u00f3dio\nvivenciado foi at\u00e9 ent\u00e3o considerado normal pela narradora-personagem, que participou ativamente da\ntribuna, e reconhece: \u201cO tribunal de roupa \u00e9 recorrente, e toda mulher conhece suas leis\u201d. Contudo, ao ler a\nmat\u00e9ria sobre micromachismo no El Pa\u00eds, ela toma consci\u00eancia da sua atitude deplor\u00e1vel no passado e faz\no mea-culpa no presente, tal como simulava a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o no enunciado da prova: \u201cNaquele\nmomento, n\u00e3o vi, admito envergonhada, qualquer problema no julgamento [...] pude reconhecer o qu\u00e3o\nterr\u00edvel fora minha atitude de classificar a roupa de Gabi como \u2018provocante\u2019\u201d.\nO quarto par\u00e1grafo d\u00e1 continuidade a esse sentimento de arrependimento, em tom confessional, no\nqual a narradora-personagem faz uma autocr\u00edtica e se reconhece micromachista, como nos revelam suas\nreflex\u00f5es: \u201ceu, que me achava t\u00e3o progressista\u201d, \u201ceu, a feminista, utilizei-me de um c\u00f3digo n\u00e3o verbalizado\nao pensar que Gabi estava sendo indecente\u201d, \u201cque leis s\u00e3o essas que pro\u00edbem uma garota de se vestir\ncomo bem entender?\u201d E ela mesma responde, mobilizando para isso as leituras que fez da colet\u00e2nea (Lt): o\ntexto do El Pa\u00eds (excerto 1) e a narrativa de Chimamanda Adichie (excerto 2). Assume que \u201cmantinha\nenraizada [...] a ideia de que mulheres n\u00e3o devem usar saias curtas\u201d, que reproduziu muitas vezes \u201co c\u00f3digo\nmachista [...] oculto\u201d; admite ter usado \u201cesse tratado\u201d como \u201crecurso de opress\u00e3o contra Gabriela\u201d e,\nindignada, sente vergonha de ter sido\/ser uma \u201cagente\u201d do micromachismo.\nNo quinto e \u00faltimo par\u00e1grafo, a narradora-personagem encerra sua cr\u00f4nica em um grande finale com\num qu\u00ea de Simone de Beauvoir: \u201cestivesse Gabi com uma saia curta [...] [ou com] um vestido longo, a\njusti\u00e7a machista a condenaria pelo simples fato de ser mulher\u201d. A garota Gabriela, nome inventado pela\nnarradora-personagem para garantir o anonimato da amiga, vai deixando ent\u00e3o de ser, ao longo da\nnarrativa, \u201ca amiga da roupa provocante em um certo show sertanejo do passado\u201d para ser a Gabi, a amiga\n\u00edntima da narradora-personagem, com quem se solidariza no presente; ela tamb\u00e9m passa a ser a Gabi-\nmulher, ou seja, a Gabi que representa todas as mulheres que s\u00e3o constantemente condenadas pelo c\u00f3digo\ndo machismo. N\u00e3o nascem Gabrielas, tornam-se Gabrielas. E s\u00e3o triunfantes porque enfrentam o\n(micro)machismo de cada dia, o qual, \u201cenquanto perdurar, limitar\u00e1 a liberdade feminina e condenar\u00e1 todas\nn\u00f3s\u201d, conclui a narradora-personagem.\nEssa cr\u00f4nica, intitulada \u201cO tratado absoluto das roupas femininas\u201d, \u00e9, por extens\u00e3o, um tratado\nabsoluto do feminismo. Isso porque todas as personagens s\u00e3o mulheres, constru\u00eddas propositalmente sob a\n\u00f3ptica do machismo: preocupam-se com futilidades, como o tipo de roupa (ou \u201clook\u201d); curtem o show de\numa dupla sertaneja composta por homens brancos, h\u00e9teros, musculosos e tatuados (Jorge e Mateus);\ncostumam acompanhar as amigas ao banheiro (para retocar a maquiagem, talvez); enfim, s\u00e3o\npersonagens-mulheres estereotipadas, mas que v\u00e3o sendo desconstru\u00eddas como tal ao longo da narrativa\npela voz da narradora-personagem, que, por sua vez, tamb\u00e9m incorporara esse estere\u00f3tipo. Ao final, a\nnarradora-personagem toma consci\u00eancia do(s) seu(s) ato(s) micromachista(s) e se rende \u00e0 sororidade,\nsentimento importante na luta do movimento feminista \u2013 eis o tratado absoluto do feminismo. Faz-se\nimportante destacar ainda o fato de a cr\u00f4nica ser narrada por uma mulher, que se considerava\n\u201cprogressista\u201d, mas que se reconhece micromachista, e por isso se pune e se redime (\u201cDiante disso, aprendi\numa li\u00e7\u00e3o\u201d). Esse detalhe n\u00e3o deve passar despercebido, uma vez que confere \u00e0 cr\u00f4nica mais for\u00e7a\npersuasiva. N\u00e3o que homens n\u00e3o possam se reconhecer micromachistas, mas uma mulher assumir-se\ncomo tal provoca muito mais constrangimento, afinal, pensou e agiu contra outra mulher, contrariando assim\na \u201cTeoria do brilho\u201d, quando \u201cjuntas somos mais fortes\u201d, \u201c#MexeuComUmaMexeuComTodas\u201d ou \u201c#MeToo\u201d.\nN\u00e3o apenas a ideia de cronista-narradora-mulher foi pensada. Houve, desde o in\u00edcio da reda\u00e7\u00e3o, um\nprojeto de texto bem definido e bem arquitetado: do t\u00edtulo, recuperado no quarto par\u00e1grafo do texto, \u00e0s\nestrat\u00e9gias de flash-forward, um dispositivo narrativo p\u00f3s-moderno usado quando se pretende antecipar\na\u00e7\u00f5es ou reflex\u00f5es que ser\u00e3o devidamente compreendidas em um momento futuro da narrativa. \u00c9 o caso\n\nde \u201cHaveria tudo com que mulheres progressistas como n\u00f3s \u2013 pelo menos era o que eu pensava que\n\u00e9ramos \u2013 sonham\u201d, no primeiro par\u00e1grafo, e de \u201choje, percebo que ela estava indefect\u00edvel\u201d, no segundo\npar\u00e1grafo. Nesses dois momentos a narradora-personagem projetou ideias que compreender\u00edamos\nsomente depois, no decorrer da narrativa: no primeiro exemplo, em que as personagens pensavam ser\nmulheres progressistas mas n\u00e3o eram, e no segundo, em que a amiga Gabriela n\u00e3o estaria usando uma\nroupa provocante nem exagerada, mas, com a consci\u00eancia do presente, estaria usando uma roupa\nindefect\u00edvel, tal como o adjetivo da m\u00fasica do Skank.\nNota-se, portanto, nessa cr\u00f4nica, o trabalho cuidadoso do candidato com os elementos da narrativa:\ni) foco narrativo na 1\u00aa pessoa do singular, cuja narradora-personagem veste a m\u00e1scara, no in\u00edcio, de uma\n\u201cmulher progressista\u201d para, mais adiante, desconstruir essa autoimagem (\u201ceu, progressista\u201d?; \u201ceu, a\nfeminista\u201d?); ii) as personagens-amigas s\u00e3o propositalmente estereotipadas, assim como Gabriela; iii) o\nenredo \u00e9 absolutamente veross\u00edmil em se tratando de um universo juvenil; iv) o espa\u00e7o \u00e9 bem\ncaracterizado, permitindo-nos visualizar a cena e imaginar o cen\u00e1rio; v) o tempo da narrativa \u00e9 projetado\n(semana passada, o encontro com as amigas; no presente, a leitura da mat\u00e9ria do El Pa\u00eds) e h\u00e1 a\nsofistica\u00e7\u00e3o no uso do flash-forward. Junta-se a isso o respeito do candidato \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o\nproposta na prova: a narrativa de um epis\u00f3dio micromachista vivenciado e considerado normal pela\nnarradora-personagem at\u00e9 a leitura do jornal El Pa\u00eds e a tomada de consci\u00eancia. Todos esses recursos\nforam bem explorados de acordo com o projeto de texto do candidato, assegurando assim a qualidade da\ncr\u00f4nica, por isso a boa avalia\u00e7\u00e3o dela no crit\u00e9rio G\u00eanero (G).\nNo crit\u00e9rio Leitura do(s) texto(s) da prova (Lt), n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que toda a reflex\u00e3o da narradora-\npersonagem ao se dar conta do terr\u00edvel tribunal a que ela e as amigas submeteram Gabriela adv\u00e9m da\nleitura da colet\u00e2nea. A leitura da mat\u00e9ria do El Pa\u00eds foi apenas o estalo que faltava na consci\u00eancia da\ncronista para que reconhecesse o micromachismo enraizado em sua mentalidade, o c\u00f3digo machista oculto\nque repetia, o moralismo que a fez condenar alguns tipos de roupas como indecentes (excerto 2), a\nopress\u00e3o hist\u00f3rica contra a mulher (Gabriela), a justi\u00e7a machista que a condena pelo simples fato de ser\nmulher, a tentativa de limitar a liberdade feminina (excerto 1): esses sentimentos e pensamentos\ndespertados na cronista certamente emergem da leitura cr\u00edtica que o candidato fez dos textos de\nChimamanda Adichie e de Ianko L\u00f3pez, respectivamente.\nDe fato, trata-se de uma reda\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia, de acordo com nossa grade de avalia\u00e7\u00e3o. Uma\ncr\u00f4nica public\u00e1vel.","12":"O texto demonstra um excelente dom\u00ednio do tema da proposta, com uma argumenta\u00e7\u00e3o consistente, um uso produtivo dos textos da colet\u00e2nea e um dom\u00ednio exemplar da norma culta da l\u00edngua portuguesa. O candidato apresenta um projeto de texto bem elaborado e coerente, com uma linguagem formal e adequada ao g\u00eanero artigo de opini\u00e3o.\nPontos Fortes:\n\u2022 Contextualiza\u00e7\u00e3o do tema:\u00a0O candidato inicia o texto contextualizando o tema da liberdade de express\u00e3o e relacionando-o a um caso recente de discurso de \u00f3dio contra nordestinos.\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o das diferentes perspectivas:\u00a0O candidato apresenta as duas principais vertentes sobre a liberdade de express\u00e3o: a que defende a liberdade irrestrita e a que defende a necessidade de limites para evitar discursos de \u00f3dio.\n\u2022 Posicionamento claro e argumenta\u00e7\u00e3o consistente:\u00a0O candidato assume um posicionamento claro em defesa da necessidade de limites para a liberdade de express\u00e3o e apresenta argumentos s\u00f3lidos para sustentar sua posi\u00e7\u00e3o, como a import\u00e2ncia do respeito e da alteridade em uma sociedade diversa.\n\u2022 Uso produtivo da colet\u00e2nea:\u00a0O candidato demonstra ter compreendido os textos da colet\u00e2nea e os utiliza para fundamentar seus argumentos, como a refer\u00eancia ao conceito de alteridade.\n\u2022 Dom\u00ednio da norma culta:\u00a0O candidato demonstra um excelente dom\u00ednio da norma culta da l\u00edngua portuguesa, utilizando um vocabul\u00e1rio preciso e variado, construindo frases e per\u00edodos de forma clara e coesa, e empregando recursos coesivos de forma eficaz.\nSugest\u00f5es de Melhoria:\n\u2022 Explorar as consequ\u00eancias da dissemina\u00e7\u00e3o do discurso de \u00f3dio:\u00a0O candidato poderia aprofundar a discuss\u00e3o sobre as consequ\u00eancias negativas do discurso de \u00f3dio para a sociedade, como a discrimina\u00e7\u00e3o, a viol\u00eancia e a exclus\u00e3o social.\n\u2022 Apresentar exemplos de como a liberdade de express\u00e3o pode ser exercida de forma respons\u00e1vel:\u00a0O candidato poderia apresentar exemplos de como a liberdade de express\u00e3o pode ser exercida de forma respons\u00e1vel, respeitando os direitos e a dignidade das outras pessoas.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nO texto demonstra uma maturidade e uma consci\u00eancia cr\u00edtica que s\u00e3o essenciais para um futuro universit\u00e1rio. O candidato demonstra ser um leitor atento e um escritor habilidoso, capaz de se posicionar de forma clara e fundamentada sobre temas complexos e relevantes para a sociedade.","13":"O texto demonstra um excelente dom\u00ednio do tema da p\u00f3s-verdade e sua rela\u00e7\u00e3o com as redes sociais. O candidato utiliza exemplos claros e pertinentes, como o caso de Donald Trump e o Brexit, para ilustrar como as informa\u00e7\u00f5es falsas podem influenciar a opini\u00e3o p\u00fablica. A linguagem \u00e9 clara, concisa e adequada ao p\u00fablico-alvo, com um tom did\u00e1tico e envolvente.","14":"De acordo com os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o da prova de Reda\u00e7\u00e3o do Vestibular Unicamp1, o texto\nfoi avaliado como acima da m\u00e9dia. Vejamos, passo a passo, como e por que foi bem avaliado.\n\nNo primeiro par\u00e1grafo do texto de convoca\u00e7\u00e3o (G), a interlocu\u00e7\u00e3o (I) \u00e9 configurada a partir da\nm\u00e1scara discursiva de uma jovem de 18 anos, J\u00falia, moradora da casa 255, onde vive com seus\npais desde que nasceu. Gra\u00e7as \u00e0 maioridade alcan\u00e7ada, J\u00falia tem permiss\u00e3o para participar da associa\u00e7\u00e3o dos moradores de seu bairro e decide convocar seus vizinhos para uma reuni\u00e3o, a fim de\ndiscutirem e tomarem provid\u00eancias sobre a recente \u201cinaugura\u00e7\u00e3o do clube de tiros \u2018Guns\u2019 na \u00e1rea\nde conviv\u00eancia do bairro\u201d, o que muito lhe tem preocupado.\n\nNo segundo par\u00e1grafo, o candidato cumpre os itens a e b da prova, ou seja, atende a uma\nparte proposta tem\u00e1tica (Pt), uma vez que destaca os perigos que envolvem a abertura de um clube\nde tiro e argumenta contra a posse e o porte de armas de fogo. Assim, J\u00falia faz um alerta para \u201cas\nposs\u00edveis consequ\u00eancias \u00e0s nossas vidas que a instala\u00e7\u00e3o desse estabelecimento\u201d promove em\nraz\u00e3o do \u201caumento vertiginoso\u201d de cidad\u00e3os com direito ao porte e \u00e0 posse de armas conferidos\npelas \u201cfacilita\u00e7\u00f5es\u201d das leis aos CACs \u2013 Ca\u00e7adores, Atiradores e Colecionadores. Em seguida, o\ncandidato integra os textos 1 e 4 da colet\u00e2nea na constru\u00e7\u00e3o de seu argumento, segundo o qual,\n\u201cesses indiv\u00edduos [os CACs], potenciais clientes do \u2018Guns\u2019, t\u00eam a permiss\u00e3o para transitar com as\narmas no percurso entre suas casas e o clube, o que significa que n\u00f3s estaremos expostos a conviver com a livre circula\u00e7\u00e3o de armas de fogo nessas ruas t\u00e3o pac\u00edficas\u201d.\n\nNa sequ\u00eancia, a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada ao se mobilizar a hist\u00f3ria do bairro onde J\u00falia\nmora desde crian\u00e7a, outrora pac\u00edfico; por\u00e9m, a inaugura\u00e7\u00e3o do \u201cGuns\u201d a faz se sentir amea\u00e7ada,\npois teme perder sua liberdade de ir e vir em seguran\u00e7a. Nas suas palavras: \u201cn\u00f3s estaremos expostos a conviver com a livre circula\u00e7\u00e3o de armas de fogo nessas ruas t\u00e3o pac\u00edficas. Cresci brincando,\nnas cal\u00e7adas, com as crian\u00e7as da vizinhan\u00e7a (essencial para minha inf\u00e2ncia), mas acredito\nque com essa mudan\u00e7a s\u00f3 seria seguro que voc\u00eas mantivessem seus filhos reclusos em casa,\nprivando-os dessa viv\u00eancia enriquecedora, visto que os disparos acidentais s\u00e3o mais do que\nimaginamos\u201d. Aqui a enunciadora dialoga com seus vizinhos, poss\u00edveis simpatizantes do clube\nde tiro, advertindo-os do que est\u00e1 em jogo: o fim da paz, da seguran\u00e7a e da liberdade naquele\nbairro, al\u00e9m da priva\u00e7\u00e3o imposta \u00e0s crian\u00e7as, que n\u00e3o poder\u00e3o usufruir das brincadeiras sadias\nnas cal\u00e7adas, posto que podem ser alvos de \u201cdisparos acidentais\u201d, como aconteceu com sua\n\u201camiga de escola, v\u00edtima desse tipo de acidente\u201d. Tal informa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o enunciada na proposta (S) e que foi bem aproveitada aqui pelo candidato.\n\nO terceiro e o quarto par\u00e1grafos, por sua vez, atendem ao item c da prova. O candidato o\ncumpre quando, apropriando-se do texto 5 da colet\u00e2nea, denuncia que as \u201corganiza\u00e7\u00f5es criminosas como o PCC foram beneficiadas na compra de armamentos\u201d gra\u00e7as \u00e0s \u201cfacilita\u00e7\u00f5es\nna pol\u00edtica dos CACs\u201d e, al\u00e9m disso, argumenta que considerar \u201cque arma \u00e9 sin\u00f4nimo de defesapessoal \u00e9 um mito\u201d. Ao contr\u00e1rio, \u201co acesso mais f\u00e1cil ao armamento somente contribui com\nmaiores taxas de suic\u00eddio e de mortes violentas, especialmente de crian\u00e7as e de mulheres\u201d.\nEsse \u00faltimo argumento partiu da leitura do texto 3 da colet\u00e2nea, que aqui se soma a uma infer\u00eancia do texto 6: a de que \u201cquest\u00f5es de seguran\u00e7a p\u00fablica s\u00e3o de responsabilidade do Estado\u201d.\n\nNo par\u00e1grafo seguinte, tal posicionamento \u00e9 refor\u00e7ado, primeiramente quando se articulam os\nitens a e c em: \u201cos Decretos Federais de 2019 e de 2021, respons\u00e1veis pelo crescimento dos\nclubes de tiro, s\u00e3o um erro do poder p\u00fablico\u201d. Na sequ\u00eancia, quando se relacionam os itens\n\nb e c em: \u201cO Instituto de Seguran\u00e7a P\u00fablica comprova que a posse de uma arma de fogo n\u00e3o \u00e9\nsuficiente e nem eficiente no combate \u00e0 criminalidade, mas sim que a\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia realizadas por profissionais e estruturas oferecidas \u00e0 pol\u00edcia s\u00e3o um caminho nessa luta\u201d. O texto 6 da\ncolet\u00e2nea \u00e9 fundamental para se construir esse argumento conclusivo, bem como a s\u00edntese final:\n\u201cAssim, essa p\u00e9ssima tentativa de pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica, que eleva o contingente de CACs,\n\u00e9 completamente ineficaz e, ainda, \u00e9 prejudicial a n\u00f3s, que agora devemos discutir sobre uma decorr\u00eancia dessa falha estatal: a instala\u00e7\u00e3o do \u2018Guns\u2019 em nosso bairro\u201d.\n\nMerecem destaque a leitura dos textos da colet\u00e2nea (Lt) e do enunciado da prova e a apropria\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es em prol de um projeto de texto, o que possibilitou, nesse sentido,\na articula\u00e7\u00e3o dos itens a, b e c no cumprimento pleno da proposta tem\u00e1tica (Pt). Al\u00e9m disso, foi\nconstru\u00edda a interlocu\u00e7\u00e3o (I) de J\u00falia, que convoca seus vizinhos para uma reuni\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o\nde moradores com a finalidade de convenc\u00ea-los \u201cda gravidade da situa\u00e7\u00e3o\u201d subjacente \u00e0 abertura\nde um clube de tiro no bairro onde moram. Vale tamb\u00e9m destacar que a injun\u00e7\u00e3o (T) caracter\u00edstica\ndo g\u00eanero de texto convocat\u00f3rio (G) foi respeitada desde o in\u00edcio (pelo uso do vocativo: \u201cprezados\nvizinhos\u201d) at\u00e9 o fim (expressa na despedida: \u201cEspero que eu os tenha convencido da gravidade da\nsitua\u00e7\u00e3o a que estamos sendo submetidos e que isso os preocupe o suficiente [...] Encontro voc\u00eas\nl\u00e1!\u201d), sem que o candidato deixasse de zelar pela qualidade dos argumentos que selecionou para\ngarantir a progress\u00e3o de seu texto (C) no exerc\u00edcio do convencimento de seus interlocutores sobre\na urg\u00eancia da pauta daquela reuni\u00e3o \u00e0 qual estavam sendo convocados.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o (CeC), o texto apresenta constru\u00e7\u00f5es produtivas tanto no campo lexical (\u201caumento vertiginoso\u201d, \u201cviv\u00eancia enriquecedora\u201d, \u201cmorte\nevit\u00e1vel\u201d, \u201cdiscurso convincente\u201d, \u201cessa fal\u00e1cia\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e9 suficiente nem eficiente\u201d, \u201cfalha estatal\u201d, \u201cimpreterivelmente\u201d etc.) quanto no sint\u00e1tico, uma vez que os enunciados longos, quando aparecem,\ns\u00e3o bem constru\u00eddos (sem truncamentos e justaposi\u00e7\u00f5es, com uso adequado da pontua\u00e7\u00e3o),\ncomo se observa no segundo e no terceiro par\u00e1grafos, demonstrando assim, dom\u00ednio da norma\nculta. H\u00e1 eventuais erros na reda\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, s\u00e3o deslizes que em nada desmerecem os aspectos produtivos da linguagem empregada pelo candidato em seu texto, conforme apontamos\nanteriormente.\n\nNota-se, por fim, que a configura\u00e7\u00e3o do g\u00eanero e a constru\u00e7\u00e3o dos argumentos se basearam nos textos apresentados na prova, o que corrobora a ideia de que a prova de Reda\u00e7\u00e3o do\nVestibular Unicamp requer, efetivamente, um exerc\u00edcio de leitura e escrita.","15":"Esta redacao e um exemplo de texto acima da media por varias razoes.Primeiro porque\no candidato soube planejar muito bem o seu texto, do inicio ao fim, comprovando, mais uma\nvez, a importancia de um projeto de escrita. Segundo porque soube explorar os elementos\n(S), marcou a interlocucao desejada , e desenvolveu um texto narrativo-reflexivo de\nqualidade (T), trabalhando com maestria os elementos da narrativa (C).Terceiro porque soube\nler criticamente a coletanea de textos da prova e apropriar-se dela em prol de seu texto.\nNo primeiro paragrafo, o narrador-personagem registra a data em seu diario e descreve\ncomo se sente\"munido de revo\/ta)naquele dia mais um \"na pandemia em curso) que\nainda nao amanheceu na periferia onde \"o so\/ nao nasce). No segundo paragrafo\ncompreendemos se tratar de um narrador-personagem que trabalha como entregador (textc\n3),arriscando sua vida cotidianamente como se estivesse \"num campo de bata\/ha) para\ncumprir \"a teia de entregas\": seu recorde de vendas e proporcional ao recorde de exposicao\nao virus. Alem da rotina cansativa de entregador, vive assombrado com a possibilidade de\ninfeccao, ja que tem contato diario com centenas de pessoas em uma \"cidade enferma\".\nA construcao da personagem vulneravel socioeconomicamente foi elaborada nesses dois\nparagrafos iniciais e e ratificada no terceiro paragrafo, quando o candidato reforca a sua\nmascara discursiva de entregador ao dizer que leu \"uma materia jornalistica atraves do 'tweet\n\ndo Galo de Luta, militante pe\/os direitos dos entregadores de aplicativos\", na qual se deparo\ncom o conceito de Achille Mbembe, a necropolitica. Uma estrategia produtiva tanto para a\nconstrugao da personagem quanto para o convencimento argumentativo, pois o candidato\ndemonstra, neste terceiro paragrafo, ser um leitor perspicaz, que compreendeu bem o\nconceito-chave da prova, a necropolitica, e seu funcionamento no Brasil: \"a pandemia foi a\nbrecha que o Estado brasileiro encontrou para operar a necropolitica, atraves da negligencia\nda nossa exposicao diaria a doenca do coronavirus ..) Ou seja: o Estado decide que iremos\nmorrer, ja que nao temos valor ao grande capital.)fecha os olhos a nossa exposicao a\nCovid-19, negando condicoes minimas de saude e protecao e nos forcando a trabalhar nesse\ncampo de batalha\"textos 1 e 2).\nA imagem do campo de batalha,ja referida no sequndo paragrafo,e aqui retomada\npara reforcar a ideia de vulnerabilidade do personagem-entregador: \"por fim, puxa o gatilho\nque transforma o virus em bala e nos mata ..) o virus, por si so,nao distingue cor, bairro ou\nidade; quem distingue e quem nos vulnerabiliza, isto e, o Estado(texto 2). A metafora cresce\nno texto, ganha contornos literarios, potencializando o tom da narrativa (\"Todo dia eu acordo\ncom essa mesma arma apontada para minha cabeca) e tambem o tom da denuncia um\npresidente que chama essas ba\/as de 'gripezinha'e brinca com a nossa saude, toma a decisao\npolitica (..) de nos matar, e, para isso nos joga a um incendio que ja ceifou milhares de\ncorpos pobres e marginalizados, que nao tiveram a chance de cumprir a quarentena\") (textc\n4).\nNote-se que o candidato cumpre plenamente o \"item a\" (narra sua rotina de risco diaric\nde contrair a Covid-19 em razao de seu trabalho) e o\"item b\"denuncia a necropolitica\ncomo forma de organizacao de um Estado negligente com relacao a saude dos mais\nvulneraveis) da proposta tematica (Pt), bem como realiza uma leitura intratextual de textos da\ncoletanea (Lt).Ao final, no quarto paragrafo,retoma o motivo que o levou a escrever o seu\ndiario \"todo ama\/dicoado dia\" educar as geracoes futuras (filhos ou leitores) acerca deste\natual \"desgoverno\" negligente que subjuga \"pobres e miseraveis a morte, seja atraves da\npisto\/a, seja atraves de uma particula vira\/\". E entao amarra o ultimo paragrafo ao primeiro\ncosturando literariamente a ideia ciclica de rotina: \"Estou munido de revo\/ta. O so\/ ainda nac\nnasceu na periferia\".\nO grand fina\/e, sem duvida,esta no efeito literario produzido por \"O so\/ ainda nao\nnasceu na periferia\" que retoma \"O so\/nao nasce aqui na periferia.A imagem da periferia\ncomo um lugar sem sol, um lugar sombrio,um lugar onde habita \"o povo preto,os \"grupos\nsociais vistos como descartaveis pe\/o capitalismo\", um lugar invisivel aos olhos de muitos: um\nnao lugar. Viver na periferia sem sol e viver num \"campo de bata\/ha\", onde o projeto\ngenocida se mostra mais evidente, e viver em meio a balas que sao sempre achadas em\ncorpos pretos,marginalizados,vulneraveis \"ao virus em bala\"que mata,inclusive, os\nentregadores de motos - trabalhadores sobreviventes, portanto\n\nVale destacar as escolhas lexicais produtivas feitas pelo candidato para criar essa ideia\nque aproxima a vida na periferia de um \"campo de batalha\": \"munido de revo\/ta, \"puxa o\ngatilho\",\"transforma o virus em bala\",\"arma apontada para minha cabeca\",\"a bala chegou\nraspando\", \"chama essas balas de gripezinha, \"atraves da pistola\". Alem dessas, outras\nescolhas lexicais e sintaticas contribuiram para a boa avaliacao desta redacao no criterio\nConvencoes de escrita e CoesaoCeC), como,por exemplo:\"teia de entregas\"cidade\nenferma\"infeccao segue me assombrando\"\"a pandemia foi uma brecha\"o governo\natual, encabecado por um presidente\"\"um incendio que ja ceifou milhares de corpos\",\"um\ndesgoverno e um sistema desigual subjugam\", \"uma particula viral\".\nEnfim, trata-se de uma redacao que realizou muito bem o que era solicitado em toda a\nprova, aproveitando todas as informagoes nela contidas, desde o seu enunciado inicial,\npassando pelos itens da Proposta 2, ate a coletanea de textos disponivel. O excelente trabalho\ncom os elementos da narrativa, a compreensao global e critica do conceito de necropolitica\njuntamente com o dominio da norma escrita para a construcao do genero diario justificam\nmais uma vez a avaliacao acima da media desta redacao.","16":"O texto demonstra um excelente dom\u00ednio do tema da proposta, com uma argumenta\u00e7\u00e3o consistente, um uso produtivo dos textos da colet\u00e2nea e um dom\u00ednio exemplar da norma culta da l\u00edngua portuguesa. O candidato apresenta um projeto de texto bem elaborado e coerente, com uma linguagem formal e adequada ao g\u00eanero artigo de opini\u00e3o.\nPontos Fortes:\n\u2022 Contextualiza\u00e7\u00e3o do tema e posicionamento claro:\u00a0O candidato inicia o texto contextualizando o tema da liberdade de express\u00e3o e relacionando-o a um caso recente de discurso de \u00f3dio contra nordestinos, assumindo um posicionamento claro em defesa da necessidade de limites para a liberdade de express\u00e3o.\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o de argumentos s\u00f3lidos:\u00a0O candidato apresenta argumentos consistentes para sustentar sua posi\u00e7\u00e3o, como a defesa da liberdade de express\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis e a preven\u00e7\u00e3o da radicaliza\u00e7\u00e3o de discursos de \u00f3dio.\n\u2022 Uso produtivo da colet\u00e2nea:\u00a0O candidato demonstra ter compreendido os textos da colet\u00e2nea e os utiliza de forma cr\u00edtica e produtiva para construir seus argumentos, como a refer\u00eancia \u00e0s ideias de Lu\u00eds Roberto Barroso e Fernando Sch\u00fcler.\n\u2022 Compara\u00e7\u00e3o pertinente:\u00a0A compara\u00e7\u00e3o entre Brasil e Estados Unidos \u00e9 pertinente e ajuda a ilustrar as consequ\u00eancias da liberdade de express\u00e3o irrestrita.\n\u2022 Dom\u00ednio da norma culta:\u00a0O candidato demonstra um excelente dom\u00ednio da norma culta da l\u00edngua portuguesa, utilizando um vocabul\u00e1rio preciso e variado, construindo frases e per\u00edodos de forma clara e coesa, e empregando recursos coesivos de forma eficaz.\nSugest\u00f5es de Melhoria:\n\u2022 Explorar a complexidade do tema:\u00a0O candidato poderia explorar com mais profundidade a complexidade do tema da liberdade de express\u00e3o, considerando diferentes perspectivas e nuances.\n\u2022 Discutir os crit\u00e9rios para estabelecer limites:\u00a0O candidato poderia discutir os crit\u00e9rios que devem ser utilizados para estabelecer limites \u00e0 liberdade de express\u00e3o, de forma a garantir um equil\u00edbrio entre a liberdade individual e o respeito aos direitos dos outros.\nObserva\u00e7\u00f5es:\nO texto demonstra uma capacidade de an\u00e1lise cr\u00edtica e de argumenta\u00e7\u00e3o que s\u00e3o essenciais para um futuro universit\u00e1rio. O candidato demonstra ser um leitor atento e um escritor habilidoso, capaz de se posicionar de forma clara e fundamentada sobre temas complexos e relevantes para a sociedade.","17":"A redacao acima selecionada como exemplo de um texto acima da media na avaliacac\ndo Vestibular Unicamp 2021 comprova o quanto um projeto de texto e importante para a\ntarefa de escrita. De maneira organizada, o candidato planeja cada paragrafo do seu texto,\ncom o objetivo de realizar as tarefas de leitura e escrita propostas pelo tema e pelo genero\nsolicitado. No primeiro paragrafo, cumprimenta o publico ouvinte, agradece a presenca de\ntodos, elogia a iniciativa dos estudantes, se apresenta como ex-aluno e candidato a vereador\nexpor suas visoes sobre a derrubada das estatuas do patio do colegio. No segundo paragrafo\nespecifica quais sao as estatuas (de figuras historicas importantes como o Bandeirante\nAnhanquera e o Padre Anchieta) e destaca as duas visoes em disputa: \"a\/quns pensam que a\nderrubada dessas estatuas e vandalismo de simbolos nacionais ou apagamento da historia, e\noutros pensam que e questionamento da ce\/ebracao de racistas e genocidas\". Cumpre, assim,\nO\"item ada proposta tematica Pt)\nTrata-se de uma introducao adequada, em que o candidato veste a mascara discursiva\nde um ex-aluno saudoso de sua escola (onde passou muito tempo de sua juventude), que tem\npretensoes politicas (quer ser vereador de Sao Paulo) e, como tal, sabe elogiar seu publico\nouvinte (estudantes que se empenham em tornar a escola um ambiente melhor para\nconvivencia e aprendizado) e a modernizacao de sua ex-escola \"fico feliz em ver a sala da\nassemb\/eia reformada). Um politico cativante, portanto, que acerta o estilo do genero textual\n(discurso politico) ao se dirigir a seus interlocutores (\"a\/unos engajados\" e futuros eleitores), e\nque tem uma boa retorica, como comprovam seus argumentos no terceiro paragrafo. Deixou\nevidente ate aqui toda a situacao discursiva quem fala, para quem fala, sobre o que fala e\ncomo fala) exigida pelo genero de textoG da Proposta 1.\nE a partir do terceiro paragrafo que o candidato cumpre o \"item b\" da proposta\ntematica (Pt), ao defender a sua posicao diante do dilema da retirada ou nao das estatuas: \"a\nderrubada das estatuas seria mais um passo para a modernizacao da escola\",como foi,\ndepreende-se, a reforma da sala da assembleia, citada no paragrafo anterior. Em seguida, o\nsua visao. Relembra aos ouvintes que as estatuas foram erguidas em um contexto em que a\nvalorizacao daquelas fiquras historicas era aceitavel, mas que hoje, celebrar essas estatuas\nganhou um sentido simbolico de opressao, dados os crimes que bandeirantes e jesuitas\n\ncometeram no passado (escravizacao e genocidio). E necessario, portanto, questionar esses\nvalores, como faz o movimento Black Lives Matter.\nNota-se a \/eitura q\/oba\/ e critica (Lt) que o candidato faz dos textos 3, 4 e 5 da coletanea\npara embasar os argumentos acima, e que ele articula, na sequencia, com os textos 1 e 6,\nquando coloca em xeque a celebracao dos bandeirantes como desbravadores e a dos jesuitas\ncomo protetores dos indigenas, uma vez que, no Brasil, hoje, \"latifundiarios queimam a\nAmazonia\" e \"conflitos de terra matam milhares de indigenas todo ano\".Tampouco ve\ncomo o nosso, em que \"um homem negro nao pode ir ao mercado sem medo de morrer,\ncomo aconteceu com Joao A\/berto.E conclui que as estatuas\"reforcam e legitimam (..\natrocidades contemporaneas,por isso precisam ser - metatorica e concretamente\nderrubadas. No ultimo paragrafo, o candidato retoma a voz discursiva de ex-aluno e\ncandidato a vereador para agradecer a atengao, despedir-se de seus ouvintes e justificar que\nessa e a visao politica e social que defendera como vereador.\nInteressante a logica argumentativa de atualizar as tragedias brasileiras: a destruicao\nambiental, o genocidio indigena e o racismo estrutural. De acordo com o candidato, os crimes\ncometidos contra negros e indigenas nao se restringem a atos de bandeirantes e jesuitas no\npassado (texto 2), mas permanecem no Brasil contemporaneo, cujos criminosos sao\nlatifundiarios (que matam a nossa floresta), grileiros (que matam o povo indigena) e policiais\nque matam corpos negros como o de Joao Alberto). Sao fatos reais utilizados como\nargumentos que ajudam na defesa de seu ponto de vista: a de que as estatuas devem ser\nderrubadas porque representam genocidas que nao merecem o pedestal publico (texto 4). A\nestrategia do candidato foi usar criticamente os textos da coletanea para inferir que os crimes\ncometidos no passado ainda se fazem presentes no Brasil  eis o seu projeto de texto.\nsolicitado: uma linguagem informal, com escolhas lexicais e sintaticas apropriadas para um\ndiscurso proferido oralmente a estudantes presentes em uma assembleia. Nao ha\nrebuscamentos sintaticos nem uso de articuladores coesivos muito formais, que nao seriam\nescolhas condizentes com a situagao (de produgao e circulagao) do genero proposto.Como ja\nmencionado anteriormente, o candidato acertou no estilo da linguagem a ser empregada em","18":"Essa redacao foi avaliada como mediana, pois cumpre parte das tarefas propostas pela prova, mas nao as desenvolve de\nmodo a explorar o genero (G),nem a avancar criticamente nas leituras dos textos da coletanea (Lt).\nO texto e iniciado com a marcacao da interlocucao com os seguidores(\"O\/a pessoal, tudo bem?' e a criacao da mascara\nenunciativa de uma digita\/ influencer mirim que\"tem recebido inumeras mensagens de preocupacao\",por isso escreve\nseu post (G),a fim de \"esclarecer tudo e evitar desentendimentos\".Para caracterizar que sua escrita esta inserida em um\nambiente virtual, encerra o primeiro paragrafo com um\"emoji de coragao\",conforme sinaliza entre parenteses.\nNo segundo paragrafo, a narradora-personagem relata sua trajetoria ate se tornar digital influencer, aproveitando-se, para\nisso,da situacao de producao (S) descrita no enunciado da prova:criou sua conta aos 13 anos com o consentimento dos\npais e a constante supervisao deles. A partir dai, foi ganhando seguidores que se identificaram com seu conteudo, ate que\nnos ultimos seis meses se deu conta de \"sua valorizagao\" por representar pessoas com a mesma realidade que a sua.\nE somente no terceiro paragrafo, contudo, que e explicitado de que conteudo e realidade se trata: a adolescente digita\/\ninfluencer e surda, tal qual a personagem A. C. do texto 3 da http:\/\/coletanea.de\/ acordo com o relato de suas impressoes, ao se\npouco abordada e guebrar estereotipos\".\nNo quarto paragrafo, a narradora-personagem recupera a ideia de controle parental (texto 2 da coletanea) para confessar\noeaaw ou epua apep ennod ens wnn wednnonad as daod aadwns apanp wednde e n weyeedeene e deed snns anee\nparagrafo, ela considera contribuir para \"a protagonizacao consciente de jovens no meio social\" e exclama que \"o Futuro\ne nosso!!!\"- ideias que nao ficam muito claras.A adolescente digita\/ inf\/uencer entao finaliza o paragrafo, retomando a\npolemica suscitada no enunciado da prova e tambem levantada no texto 4 da coletanea (Lt) sobre a monetizacao ou nao\ndos perfis: \"nada aqui e monetizado, a intensao nunca foi ganhar dinheiro\"- justifica.\nNo ultimo paragrafo, a digital influencer se despede de seus seguidores, agradecendo o apoio deles e dizendo que espera\nter deixado tudo muito claro e posicionado\". Como podemos perceber, porem, ela nao se posicionou sobre o fato de\ncriancas e adolescentes atuarem como digita\/ influencers. Por fim, termina seu post com \"tres emojis de coracao\"\ncaracterizando, ao menos visualmente, o genero textual post (G), mas tambem realcando o perfil discursivo de uma\nadolescente que se dirige a seus pares (I).\nCom relacao as convengoes da escrita e coesao (CeC), o candidato faz escolhas lexicais e sintaticas simples, que nao\ncontribuem para a construcao composicional associada ao genero da prova. Alem disso,identificamos alguns desvios\ncomo: \"intensao\" (ortografia), \"influenciadora\" (acentuacao), \"desde esses seis meses pra ca\" (oralidade), \"as nao surdas\ntemconcordancia) e\"o Futuro\"uso de maiusculas e minusculas).\nTrata-se, portanto, de uma redagao em que o candidato cumpre parcialmente a proposta tematica (Pt), ja que nao conclui\no que foi solicitado no item \"b\" da prova; desenvolve o genero (G) de acordo com seu projeto de texto, configurando a\nsituacao de producao(S) e a interlocucao para isso;e usa informacoes da coletanea, mais especificamente dos textos 2,\n3 e 4, para escrever o seu post. Por outro lado, e uma redagao que nao progride na narrativa em torno da trajetoria de\numa digita\/ influencer mirim, nem se aprofunda nas impressoes despertadas por essa experiencia, o que afeta o\ndesenvolvimento do genero post (G). Por esses motivos, a redagao nao avanga na nota, sendo avaliada como mediana.","19":"Logo no in\u00edcio da reda\u00e7\u00e3o, o candidato contextualiza seu podcast semanal \u2013 batizado criativamente\nde \u201cEco Life\u201d, por meio do qual vai falar da \u201cimport\u00e2ncia da biodiversidade e sociodiversidade dentro do\nterrit\u00f3rio brasileiro\u201d. No entanto, diferentemente do texto anterior, opta por n\u00e3o explicitar nessa introdu\u00e7\u00e3o a\ninterlocu\u00e7\u00e3o com seus ouvintes, o que n\u00e3o configura um problema, apenas um estilo. Nesse primeiro\npar\u00e1grafo, o candidato destaca que \u201cnosso pa\u00eds apresenta uma riqueza biol\u00f3gica na qual ganha destaque\ninternacional\u201d e faz quest\u00e3o de frisar os pa\u00edses interessados na prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (\u201camigos franceses,\nalem\u00e3es, americanos\u201d) para, em seguida, advertir que n\u00e3o \u201c\u00e9 somente a Amaz\u00f4nia que merece aten\u00e7\u00e3o\ncomo um todo\u201d, mas que a \u201cas influ\u00eancias acerca da explora\u00e7\u00e3o sobre grupos sociais e sobre esp\u00e9cies\nnativas nos trazem para a manuten\u00e7\u00e3o de certo equil\u00edbrio socioambiental\u201d e \u00e9 \u201cjustamente essa inter-\nrela\u00e7\u00e3o\u201d de que vai tratar em seu podcast.\nApesar de as escolhas coesivas atrapalharem um pouco a clareza de seu primeiro par\u00e1grafo, nota-\nse que o candidato est\u00e1, desde ent\u00e3o, respondendo a parte da Proposta tem\u00e1tica (Pt) quando, por exemplo,\ninter-relaciona biodiversidade e sociodiversidade: destaca a riqueza da primeira (excerto 1) e critica a\nexplora\u00e7\u00e3o da segunda alertando para a import\u00e2ncia de se manter um equil\u00edbrio entre ambas. O segundo\npar\u00e1grafo avan\u00e7a nessa cr\u00edtica quando o candidato denuncia a \u201cviol\u00eancia com a qual minorias \u00e9tnicas v\u00eam\nsofrendo no Brasil\u201d, como \u00e9 o caso do \u201celevado n\u00famero de \u00edndios mortos no ano de 2019\u201d, e argumenta que\nesse caminho que o Brasil est\u00e1 tomando \u00e9 contr\u00e1rio ao da preserva\u00e7\u00e3o cultural. Na tentativa de explicar a\nimport\u00e2ncia dessas \u201cpequenas comunidades espalhadas por todo o pa\u00eds\u201d para manter um \u201cequil\u00edbrio com a\nnatureza\u201d (excerto 4), o candidato acaba enunciando algo que soa estranho: \u201cn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aquilo que est\u00e1\nmorto que deve se proteger\u201d; mas, em seguida, recupera a ideia e completa seu argumento, que n\u00f3s,\nleitores-avaliadores, com certo esfor\u00e7o, entendemos: \u201ca extin\u00e7\u00e3o dessas comunidades abre margem \u00e0\nexplora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria\u201d, ou seja, abre espa\u00e7o para as \u201cind\u00fastrias\u201d de \u201cinteresses\u201d escusos que \u201cse\nestabelecem no local\u201d onde vivem essas comunidades \u201ce, com isso, toda a riqueza ali presente\u201d \u00e9\n\u201cautomaticamente amea\u00e7ada, como se observa no Cerrado\u201d (excertos 2 e 3).\nO final do segundo par\u00e1grafo \u00e9 o t\u00f3pico do terceiro, conforme anuncia o candidato, que o inicia\nafirmando que \u201cA destrui\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e9 um dos eventos mais tristes da realidade brasileira\u201d. Para dar\nsequ\u00eancia ao argumento, explica que \u201co senso comum v\u00ea nessa regi\u00e3o um ambiente prop\u00edcio para a\nexplora\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que a predomin\u00e2ncia de galhos retorcidos passa a ideia de que tal ambiente \u00e9 homog\u00eaneo\u201d.\nAqui, as escolhas lexicais (\u201chomog\u00eaneo\u201d) e coesivas (\u201cs\u00f3 que\u201d) do per\u00edodo n\u00e3o ajudam o leitor-avaliador a\nentend\u00ea-lo, mas o restante do par\u00e1grafo cumpre com essa tarefa: \u201co Cerrado \u00e9 extremamente rico em\nbiodiversidade, sendo considerado um hotspot ecol\u00f3gico\u201d; logo, \u201chomog\u00eaneo\u201d foi usado como oposto de\n\u201cdiversidade\u201d, tendo em vista que o Cerrado \u00e9 rico nesse aspecto, por isso, \u201cum hotspot ecol\u00f3gico\u201d. Com\nrela\u00e7\u00e3o ao \u201cambiente prop\u00edcio para a explora\u00e7\u00e3o\u201d entendemos no final do par\u00e1grafo que o candidato se\nrefere ao \u201cavan\u00e7o do agroneg\u00f3cio nessa regi\u00e3o\u201d, o qual \u201camea\u00e7a n\u00e3o somente os pequenos propriet\u00e1rios,\ncomo tamb\u00e9m amea\u00e7a esse patrim\u00f4nio cultural que \u00e9 o Cerrado\u201d (excertos 2 e 3).\nVale ratificar que a clareza do texto at\u00e9 aqui, sobretudo nesse terceiro par\u00e1grafo, deve-se a um\nesfor\u00e7o na leitura, pois, como j\u00e1 dito, algumas escolhas lexicais e sint\u00e1ticas do candidato na elabora\u00e7\u00e3o\ndesse per\u00edodo foram infelizes, e tais problemas de Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC) acabam, de\ncerta forma, enfraquecendo a argumenta\u00e7\u00e3o, como dizer \u201co senso comum v\u00ea nessa regi\u00e3o\u201d, ou ainda, \u201cs\u00f3\nque a predomin\u00e2ncia de galhos retorcidos passa a ideia de que tal ambiente \u00e9 homog\u00eaneo\u201d. Quem\/o que\nseria \u201co senso comum\u201d? O agroneg\u00f3cio? Por que a \u201cpredomin\u00e2ncia de galhos retorcidos\u201d implica\nnecessariamente um \u201cambiente homog\u00eaneo\u201d? Essa rela\u00e7\u00e3o dos \u201cgalhos retorcidos\u201d com a \u201chomogeneidade\u201d\nda natureza do Cerrado parece n\u00e3o fazer muito sentido.\nContudo, se, por um lado, essa falta de articula\u00e7\u00e3o coesiva no texto prejudica a clareza dos\nargumentos, por outro, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o candidato leu os excertos da colet\u00e2nea (Lt) para a\nconstru\u00e7\u00e3o desses, principalmente o 3 e o 4, embora os excertos 1 e 2 tamb\u00e9m estejam presentes na sua\nreda\u00e7\u00e3o. Essa leitura dos textos da prova (Lt) foi avaliada como mediana, pois demonstra que ele\ncompreendeu globalmente o tema proposto e soube aproveitar os excertos da colet\u00e2nea em fun\u00e7\u00e3o do seu\nprojeto de texto; por\u00e9m, diferentemente da reda\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o h\u00e1 no segundo texto infer\u00eancia(s) que\npermita(m) consider\u00e1-lo acima da m\u00e9dia. A refer\u00eancia ao \u201chospot ecol\u00f3gico\u201d \u00e9 bem-vinda, mas \u00e9 uma\ncontribui\u00e7\u00e3o muito pontual, assim como a das queimadas na Austr\u00e1lia no par\u00e1grafo seguinte; n\u00e3o\ncaracterizam, portanto, uma leitura inferencial.\n\nNo \u00faltimo par\u00e1grafo, o candidato chama a aten\u00e7\u00e3o do Brasil para o desmatamento no Cerrado, e do\nmundo para as queimadas na Austr\u00e1lia; al\u00e9m disso, solicita a reflex\u00e3o de seus ouvintes \u2013 interlocutores que\ns\u00e3o evocados apenas nesse final \u2013 para o que \u201cprejudica a biodiversidade local\u201d, explicando que esse\npreju\u00edzo conta com um \u201cfator dificultante que \u00e9 a amea\u00e7a constante \u00e0s diversidades sociais\u201d. Desse modo,\nconclui seu texto atendendo, em parte, \u00e0 Proposta tem\u00e1tica (Pt) ao afirmar que \u201cpreservar a\nsociodiversidade \u00e9 manter a harmonia com os ecossistemas, mantendo nossa rica diversidade\u201d, mas n\u00e3o\navan\u00e7a no sentido de apontar a import\u00e2ncia dessa preserva\u00e7\u00e3o socioambiental para o crescimento\nsustent\u00e1vel do Brasil \u2013 uma das exig\u00eancias que foi ignorada pelo candidato em sua reda\u00e7\u00e3o.\nEm suma, nessa reda\u00e7\u00e3o o candidato cumpre parcialmente a Proposta tem\u00e1tica (Pt), l\u00ea\nmedianamente os textos da prova (Lt) e desenvolve o g\u00eanero textual argumentativo (G) configurando-o de\nacordo com seu projeto de texto. A simples refer\u00eancia ao podcast nos primeiro e \u00faltimo par\u00e1grafos e o breve\napelo aos ouvintes no final n\u00e3o garantem uma avalia\u00e7\u00e3o diferenciada do crit\u00e9rio G\u00eanero (G). Os problemas\nde Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC) tamb\u00e9m comprometem pontualmente a compreens\u00e3o do seu\ntexto, por isso a sua avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mediana.","20":"O texto cumpre parcialmente o que foi solicitado: o candidato parte da an\u00e1lise  dos gr\u00e1ficos para comparar a classifica\u00e7\u00e3o do Brasil com a dos dois conjuntos de pa\u00edses  presentes nos dois gr\u00e1ficos, \u00cdndia e China (retomado como \u00cdndia, na terceira linha do\u00a0 segundo par\u00e1grafo), por um lado, e Noruega (apresentado de forma gen\u00e9rica: \u201cum\u00a0 pa\u00eds preza pelo crescimento de renda de forma igual a todos\u201d, no pen\u00faltimo\u00a0 par\u00e1grafo), por outro. Com base nessa compara\u00e7\u00e3o, e na leitura superficial que faz da\u00a0 colet\u00e2nea, o candidato chega \u00e0 conclus\u00e3o de que o Brasil deveria priorizar \u201co\u00a0 desenvolvimento social para que toda a popula\u00e7\u00e3o seja beneficiada\u201d.\nPara entender o que avaliamos como \u201cleitura superficial\u201d, vale observar a\u00a0 articula\u00e7\u00e3o simplificada entre os excertos 3 e 4 (segundo e terceiro par\u00e1grafos da\u00a0 reda\u00e7\u00e3o): \u201ca ind\u00fastria t\u00eaxtil\u201d havia sido mencionada no segundo par\u00e1grafo e, no\u00a0 terceiro, o candidato trata da \u201cind\u00fastria da moda\u201d sem estabelecer a rela\u00e7\u00e3o com a\u00a0 quest\u00e3o anterior. O candidato n\u00e3o demonstra ter percebido que h\u00e1 duas vis\u00f5es em\u00a0 conflito sobre o \u201caquecimento da economia pelo consumo\u201d: a ind\u00fastria da moda (que\u00a0 no excerto 4 da colet\u00e2nea aparece no interior de um discurso que prioriza o consumo\u00a0 e minimiza suas consequ\u00eancias sociais e ambientais) \u00e9 apresentada como uma quest\u00e3o\u00a0 \u00e0 parte, a ser \u201csalientada\u201d, e n\u00e3o como uma posi\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica \u00e0 criticada no excerto 3, por meio dos dados negativos ali elencados. Perceber esse antagonismo seria um\u00a0 ind\u00edcio de uma leitura adequada da prova como um todo; pela aus\u00eancia dessa\u00a0 percep\u00e7\u00e3o, esse texto perdeu pontos no crit\u00e9rio Lt.\nPode-se afirmar que o candidato n\u00e3o se preocupou em elaborar um projeto de\u00a0 texto para, a partir dele, escrever seu texto. A sua estrat\u00e9gia foi seguir, par\u00e1grafo a\u00a0 par\u00e1grafo, os excertos da colet\u00e2nea, na sequ\u00eancia em que apareceram na prova, com a\u00a0 ressalva de ter, no primeiro e no \u00faltimo par\u00e1grafos, constru\u00eddo uma esp\u00e9cie de\u00a0 \u201cmoldura\u201d para o texto, o que o levou a receber uma nota mediana e n\u00e3o uma nota\u00a0 m\u00ednima, que seria atribu\u00edda a um texto totalmente desorganizado.\nO candidato deixa registrado, tamb\u00e9m, que est\u00e1 escrevendo um texto com as\u00a0 caracter\u00edsticas do g\u00eanero solicitado: inicia a reda\u00e7\u00e3o com \u201cconforme pedido\u201d;\u00a0 menciona explicitamente os gr\u00e1ficos (na primeira linha do texto) e um dos textos\u00a0 postados pela professora (\u201cAtrav\u00e9s do texto 5\u201d, na primeira linha do pen\u00faltimo\u00a0 par\u00e1grafo); e conclui com uma simula\u00e7\u00e3o do registro autom\u00e1tico que acompanha as\u00a0 postagens de f\u00f3runs virtuais (\u201cpostagem do aluno 5 do 3\u00ba ano A\u201d). Faltou, por\u00e9m,\u00a0 argumentar em fun\u00e7\u00e3o de seu ponto de vista; al\u00e9m disso, sua conclus\u00e3o \u00e9 uma\u00a0 par\u00e1frase do primeiro par\u00e1grafo, sem que tenha havido uma progress\u00e3o\u00a0 argumentativa em seu texto. Por esses motivos a reda\u00e7\u00e3o se situa no n\u00edvel mediano: a\u00a0 leitura superficial a impede de avan\u00e7ar, mas, por cumprir parcialmente a Proposta\u00a0 tem\u00e1tica (Pt) e desenvolver o G\u00eanero (G) corretamente, configura-se como uma\u00a0 reda\u00e7\u00e3o mediana.","21":"Essa reda\u00e7\u00e3o \u00e9 um exemplo caracter\u00edstico de texto mediano. Explicamos, a seguir, as raz\u00f5es\npara tal avalia\u00e7\u00e3o.\n\nNo primeiro par\u00e1grafo, o candidato cumpre o item a quando assume a voz enunciativa de um\nestudante de um col\u00e9gio (\u201cThalyson\u201d) e se identifica como \u201cuma pessoa parda\u201d. Em seguida, critica\na dificuldade de seus colegas de se autodeclararem racialmente e diz que \u00e9 \u201cano de vestibular e a\npergunta mais frequente \u00e9 \u2018Entro com cota!\u2019\u201d \u2013 coment\u00e1rio esse que em nada contribui para o seu\nprojeto de texto.\n\nNo segundo par\u00e1grafo, o enunciador diz que \u201cachou incr\u00edvel\u201d a ideia de um projeto antirracista, pois, segundo constata, no Brasil, a discuss\u00e3o sobre o racismo n\u00e3o \u00e9 uma pauta frequentemente\ndiscutida nas escolas e, quando o \u00e9, acontece de forma vaga.\n\nNo terceiro par\u00e1grafo, o narrador cumpre o item b da proposta, ao confessar, em seu depoimento, que \u201cnunca presenciou um epis\u00f3dio de racismo dentro do col\u00e9gio\u201d, n\u00e3o com ele. De acordo\ncom Thalyson, \u201cn\u00e3o vejo isso acontecer com frequ\u00eancia, mas me lembro de uma \u00fanica vez\u201d. Tais\nafirma\u00e7\u00f5es denotam uma falta de planejamento do candidato para a elabora\u00e7\u00e3o de sua reda\u00e7\u00e3o, o\nque enfraquece a qualidade tanto do seu relato quanto da sua explica\u00e7\u00e3o. Nota-se a aus\u00eancia de\numa progress\u00e3o textual (C), pois, somente na metade do terceiro par\u00e1grafo \u00e9 que o narrador\nrelata um \u00fanico epis\u00f3dio de racismo testemunhado por ele no in\u00edcio do ano letivo, quando as\naulas voltaram a ser presenciais. Segundo Thalyson, \u201cPedro fez um coment\u00e1rio sobre o cabelo\nde Bernardo\u201d, seu colega de sala. O relato se resume a essa observa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se sabe que\ntipo de coment\u00e1rio foi feito nem por que \u00e9 racista. O par\u00e1grafo se encerra com o enunciador\nelogiando o projeto da escola, por meio do qual \u201cos alunos v\u00e3o poder expor esses casos e n\u00e3o\nserem silenciados\u201d.\n\nNo quarto e \u00faltimo par\u00e1grafo, o narrador se posiciona sobre o epis\u00f3dio anterior, rotulando-o\ncomo \u201crepugnante\u201d. Na sequ\u00eancia, explica que \u201cesse problema est\u00e1 enraizado na nossa sociedade\u201d, pois \u201cdesde pequenos somos acostumados com esse tipo de atitude\u201d. O depoimento se apoia no texto 2 da colet\u00e2nea (Lt): n\u00e3o se trata apenas de bullying entre dois colegas\nde escola, mas de um \u201csistema que se retroalimenta e se reinventa\u201d, nas palavras de Edn\u00e9ia\nGon\u00e7alves. O texto 3, por sua vez, \u00e9 referenciado neste exemplo dado por ele: \u201cquando iamos\ncolorir o desenho de uma pessoa, o lapis cor de pele sempre era o bege\u201d. E ent\u00e3o conclui que\nh\u00e1 \u201caus\u00eancia de quest\u00f5es raciais na educa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cque n\u00e3o vemos pessoas negras ocupando\nos espa\u00e7os nas contrata\u00e7\u00f5es de empregos\u201d, o que pode ser entendido como \u201creflexos de uma\ncultura racista\u201d, aludindo \u00e0s ideias dos textos 2 e 5 da colet\u00e2nea (Lt), respectivamente.\n\nEsse final nos permite considerar que o candidato leu os textos da colet\u00e2nea (Lt), por outro\nlado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer que cumpriu o item c da prova, pois n\u00e3o explicou, de fato, como a\ndiversidade \u00e9tnico-racial \u00e9 tratada no seu espa\u00e7o escolar, abordando essa quest\u00e3o nas escolas\nem geral. O texto \u00e9 mediano porque cumpre parcialmente os comandos da proposta tem\u00e1tica\n(Pt); quanto ao g\u00eanero (G), n\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento adequado do relato nem da explica\u00e7\u00e3o solicitados no enunciado da prova; e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura, os textos da colet\u00e2nea (Lt) s\u00e3o usados\nsuperficialmente.\n\nEm conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o (CeC), o texto apresenta uma linguagem simples, com\nper\u00edodos curtos; apresenta alguns problemas na pontua\u00e7\u00e3o (em espec\u00edfico, no uso das v\u00edrgu-\n\nlas) e na aus\u00eancia de acentos em algumas palavras usuais, como \u201clapis\u201d e \u201ciamos\u201d. Os recursos\ncoesivos s\u00e3o igualmente simples, com a recorr\u00eancia do uso de \u201cpor isso\u201d e \u201cisso\u201d.","22":"Esta redacao, avaliada como mediana no Vestibular Unicamp 2021, inicia-se de modc\nsemelhante a anterior: a candidata assume a mascara discursiva de ex-aluna da escola e\ncandidata a vereadora, cumprimenta os seus ouvintes com um simpatico \"Boa tarde a todes\"\ne, em seguida, justifica que pretende debater o tema \"bastante discutido por toda a\nsabemos qual).\nFeita essa introducao em que a candidata apenas marca a interlocucao (quem fala e\npara quem fala) e situa o lugar de onde se fala (uma escola), ela parte para o segundo.\nparagrafo, no qual, finalmente, contextualiza o tema a ser tratado ali: as estatuas colocadas\nno patio da escola, fundada em 1965, representam duas imagens de importancia historica\npara o Brasil, o bandeirante Anhanguera e o jesuita Padre Anchieta. Em seguida, argumenta\nque \"a questao nao e a importancia de\/es na historia, mas o que eles representam e o que\ndefendiam. Ambos escravizaram diversas pessoas quem?) e defendiam esta pratica\ndesumana e abominave\/\". A imprecisao prejudica a forca do argumento: o bandeirante e o\njesuita referidos nao escravizaram \"diversas pessoas\", escravizaram negros e indigenas,.\ngrupos social e politicamente subalternizados na historia das Americas, como explicitam os\ntextos 3, 5 e 6 da coletanea da prova\n\nE no terceiro paragrafo que a candidata assume sua posigao diante do dilema da\nretirada ou nao das estatuas, cumprindo assim,o\"item b da proposta tematicaPt).Porem\nem nenhum momento, ela apresenta a disputa em jogo (um grupo de estudantes defende a\nretirada das estatuas e outro e contra), deixando de cumprir, portanto,o\"item a\"da\nproposta tematica (Pt). Apoiada no texto 2 da coletanea, a candidata reconhece que aquelas.\npersonagens fizeram parte da nossa historia e por isso nao merecem ser esquecidas, e sugere,\na partir da leitura do texto 4, substituir as estatuas por outras figuras importantes, que.\ndefendiam a igualdade, portanto, mais condizentes \"com a nossa ideo\/ogia, como por.\nargumento e bom, mas para ai, nao avanca; desse modo, os nomes sugeridos para\nrepresentar os verdadeiros herois do Brasil se tornam apenas ilustrativos e por isso nao\nconvencem. Quem seriam as figuras historicas de Zumbi dos Palmares e Luisa Mahin? Por que\nmereceriam o pedestal publico? Que igualdade defendiam? Sao argumentos que nao\navancam nem se aprofundam, o que prejudica a avaliagao do genero (G).\nE importante esclarecer que nao adianta fazer referencia a personalidades historicas\nconhecidas (nem literarias, nem personalidades filosoficas que sejam) na redacao para\nconfigurar uma \/eitura globa\/e critica (Lt),assim como nao bastam marcas formais (vocativo)\npara garantir um bom desenvolvimento do genero textual proposto (no caso, um discurso\npolitico).No caso desta redacao, a candidata nao desenvolveu bem o genero porque nao\nprogrediu nem se aprofundou em sua argumentagao; tampouco fez uma leitura produtiva,\ncritica, inferencial dos textos da coletanea (Lt), porque optou por trazer exemplos historicos\noutros (Zumbi dos Palmares e Luisa Mahin), que nao os da prova, mal aproveitados em seu\nteXto.\nO inicio do quarto e ultimo paragrafo nao explica tais exemplos citados anteriormente\napenas afirma o obvio de maneira bastante evasiva: \"A historia do Brasil deve ser lembrada e\npara isso devemos escolher figuras me\/hores para homenagear\". Melhores em que? Por fim, a\ncandidata retoma a interlocucao para encerrar o seu texto misturando certo tom moralizante\n(Aqui e uma escola onde o respeito e igualdade entre todes deve prevalecer)com um tom\npanfletario (\"Essas estatuas nao representam isso e nao nos representam),bem proprio do\ngenero (G) discurso politico.\nCom relacao as convencoes de escrita e coesao (CeC),as escolhas lexicais e sintaticas\nforam avaliadas como adequadas ao genero discursivo: linguagem informal propria da.\noralizacao, que tenta se aproximar do universo dos estudantes, dai o uso do registro neutro\ntodes\". Vale dizer que a banca corretora nao penaliza esse tipo de ocorrencia quando\nprova.","23":"Diferentemente das reda\u00e7\u00f5es anteriores, a apresenta\u00e7\u00e3o de uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para a manuten\u00e7\u00e3o da biblioteca n\u00e3o \u00e9 bem realizada, uma vez que n\u00e3o fica clara a import\u00e2ncia das doa\u00e7\u00f5es para a continuidade do projeto e o pedido de doa\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 relegado ao segundo plano.\nTal encaminhamento fragiliza o teor apelativo do texto, que se apresenta mais como um convite para que a popula\u00e7\u00e3o conhe\u00e7a a institui\u00e7\u00e3o do que como uma campanha para arrecadar fundos. O pedido \u00e9 para que as pessoas compare\u00e7am \u00e0 biblioteca, associem-se e, s\u00f3 ent\u00e3o, se poss\u00edvel, colaborem com a institui\u00e7\u00e3o.\nComo n\u00e3o h\u00e1 uma adequada sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que mostre por que a biblioteca n\u00e3o pode fechar, a campanha torna-se ineficaz, distanciando o texto do cumprimento do prop\u00f3sito solicitado. O uso das informa\u00e7\u00f5es do texto-base volta-se apenas para as dificuldades financeiras enfrentadas pela institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresentando as a\u00e7\u00f5es da biblioteca que a tornam uma institui\u00e7\u00e3o relevante para a popula\u00e7\u00e3o.\nEmbora n\u00e3o haja problemas graves de coes\u00e3o e de modalidade, o uso de chav\u00f5es e frases de efeito n\u00e3o trazem ganhos para o texto do candidato.","24":"Diferentemente das anteriores, esta reda\u00e7\u00e3o evidencia que o candidato n\u00e3o compreendeu suficientemente o enunciado da proposta, j\u00e1 que n\u00e3o discutiu a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pela autora Len\u00e1 Menezes entre o conceito de Brasil cordial e a presen\u00e7a de estrangeiros no Brasil.\nApesar de esta carta ter sido escrita por um leitor do artigo, que se diz motivado a discutir quest\u00f5es nele presentes, a carta traz apenas uma proposta de solu\u00e7\u00e3o para a inclus\u00e3o dos imigrantes na sociedade.\nConforme explicitado no enunciado, os questionamentos presentes no artigo deveriam ser motivadores de reflex\u00f5es sobre o assunto em pauta \u2013 a rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de Brasil cordial e a presen\u00e7a de estrangeiros no Brasil \u2013 e n\u00e3o o mote para a descri\u00e7\u00e3o de propostas de encaminhamento para um problema espec\u00edfico.\nA op\u00e7\u00e3o por esse projeto de texto inviabilizou o cumprimento do prop\u00f3sito, o que justifica a avalia\u00e7\u00e3o abaixo da m\u00e9dia. A falta de compreens\u00e3o da complexidade do que \u00e9 proposto pelo enunciado se traduz em um modelo simplificado de exposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para o problema discutido e na apresenta\u00e7\u00e3o de um exemplo pessoal que n\u00e3o ajuda na constru\u00e7\u00e3o da argumenta\u00e7\u00e3o. Esse texto traz, ainda, problemas de coes\u00e3o e de modalidade, que prejudicam a fluidez da leitura em alguns momentos.","25":"Essa redacao foi avaliada como abaixo da media porque revela tanto problemas de \/eitura (Lt) quanto de escrita (CeC) e de\ngenero (G). O candidato, autor do manifesto, inicia o seu texto acusando a \"maquina publica\" (sem especificar o que ele\nentende por isso exatamente) de estar \"freiando\" os avancos tecnologicos, \"reduzindo orcamentos\", \"conge\/ando verba'\ne \"cortando gastos\" destinados a ciencia.Ate aqui, podemos dizer que atendeu ao item \"a\" da prova, ja que aponta para\no corte de verbas destinadas a ciencia e a pesquisa no Brasil.\nNo segundo paragrafo, ha imprecisoes que afetam a compreensao dos argumentos, como, por exemplo, mencionar a.\nmaquinapublica) que \"se mantem\"ou \"se manteriaem \"funcionamento perpetuo caso suas 'manutencoes\nestivessem em dia\" sem esclarecer do que se trata essa ideia e quais seriam essas \"manutencoes\". Na sequencia, o\nmanifesto argumenta que nao apenas o \"setor cientifico\" sofre com o \"sucateamento\", como tambem a \"propria\nmaquina\". Apesar de serem vagas as referencias, o candidato esta respondendo ao item \"b\" da prova, ou seja, denuncia.\nos consequentes prejuizos dos cortes apontados no paragrafo anterior.\nNo terceiro e ultimo paragrafo, o item \"c\" e cumprido: a convocacao dos \"operarios pesguisadores para \"tomar a\nfrente\", \"nos unirmos, para \"coloca-la\" (a pesquisa cientifica) \"de volta nos eixos\", \"mostrar o caminho correto\", pois,\ncaso contrario, \"o destino e certo, o fim da linha, apenas sucata\". E nesse final de texto que o candidato veste a mascara\ndiscursiva\"Somente nos) de um operario pesquisador\" para convocar seus companheiros (l) ao manifesto de repudio,\ndesenvolvendo, assim, minimamente, o genero (G) solicitado na prova.\nTendo realizado as tarefas propostas pelos itens \"a\" e \"b\", avaliamos que o candidato cumpriu a Pt, porem nao e possivel\nafirmar que leu os textos da prova (Lt) para fundamentar seus argumentos,ja que nao ha referencias explicitas as\ninformagoes oferecidas pela coletanea. O candidato tambem desenvolveu mal o G, pois, embora tenha configurado a\ninterlocucao (I) pretendida na prova, seu texto nao progride, isto e, seus argumentos nao avancam (C), assim como nao\ntrabalha adequadamente o tom injuntivo, caracteristico do genero manitesto.\nCom relacao a CeC, notamos que as escolhas lexicais e as estruturas sintaticas mobilizadas pelo candidato sao simp\/es\nassim como os recursos coesivos empregados no http:\/\/texto.se\/, de um lado,os problemas de ortografia \"freiando\" com \"i) e\nde acentuacao (\"tecnologico e \"contrario\" sem os devidos acentos), assim como os erros de concordancia\"de volta no\neixos\") e de crase (\"destinado a evolucao cientifica\") nao comprometem o texto, por outro, o uso excessivo de gerundios\nno primeiro paragrafo,a repeticao \"mantem \/ manteria \/ manutencao\" do segundo paragrafo, alem das escolhas lexicais\ninadequadas para o desenvolvimento dos argumentos prejudicam a compreensao do manitesto.","26":"O texto apresenta um posicionamento sobre os limites da liberdade de express\u00e3o, mas a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada e superficial. O candidato cita apenas um exemplo e n\u00e3o discute as diferentes perspectivas sobre o tema de forma aprofundada. A linguagem \u00e9 simples e apresenta alguns desvios da norma culta.","27":"A comparacao desta redacao com a anterior nos permite compreender por que ela foi\navaliada como um texto abaixo da media. Em primeiro lugar, e preciso explicar que o fato de\no candidato ter tido o cuidado de marcar a entrada do diario colocando uma data como\ncabecalho nao significa que ele soube configurar bem o genero solicitado. Seu texto\ncomprova tal insucesso.\nNo primeiro paragrafo, o candidato assume a mascara discursiva de um funcionario de\numa empresa que teme contrair a Covid-19, principalmente quando tomou conhecimento de\nque dois colegas de trabalho foram contaminados. Segundo narra, um dos colegas infectados\nera extremamente cuidadoso e cumpria os protocolos sanitarios (usava mascara e alcool em\ngel), ja o outro era relapso e nao se importava com a situagao pandemica. O candidato\ncumpre ate aqui o \"item a\" da proposta tematica (Pt), ao configurar um episodio em que\ncorre o risco de contrair a Covid-19 em razao do seu trabalho, porem, nao cumpre o \"item\nb\" da proposta tematica (Pt) pelo encaminhamento que da ao seu texto ainda neste mesmo\nchefe de governo a que o texto 5 faz referencia?)\nSe o candidato considerou \"chefe de empresa\" como sinonimo de \"chefe de\ngoverno\", cometeu um equivoco de leitura que prejudicou o cumprimento do \"item b\" da Pt.\nDe acordo com o narrador, o chefe da empresa afasta os dois funcionarios infectados do\nservigo e, em seguida, fica criticando um deles, o funcionario mais prudente, que era negro\nOra, o fato de o chefe da empresa ser racista e falar mal do funcionario negro nao configura\numa denuncia a necropolitica como forma de organizacao de um Estado negligente em\nrelacao a saude dos mais vulneraveis (item b)..\nO candidato demonstra, portanto, nao ter compreendido o que e um Estado.\nneqligente (que nao se restringe a um chefe de empresa preconceituoso), muito menos o\nconceito de necropolitica, que tenta explicar\"apresenta uma forte ligacao com o racismo)\nmas sem sucesso, no sequndo e terceiro paragrafos, a partir da leitura superficial dos textos 1\ne 2 da coletanea (Lt). Entao tece comentarios soltos, totalmente desconectados do episodio\nnarrado anteriormente, e encerra seu texto, no ultimo paragrato, com um que de \"moral da\nNota-se, por fim, que o candidato desenvolve mal o genero textual diario (G) e le\nequivocada e superficialmente os textos da coletanea (Lt),sem articula-los a um projeto de\ntexto claro e definido. Alem disso, faz escolhas lexicais e sintaticas simples, nao amarrando os\nparagrafos de modo coeso, o que compromete a coerencia sequencial de seu texto e o\nprejudica na avaliagao do criterio convengoes da escrita e coesao (CeC).","28":"O texto apresenta uma defini\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do conceito de p\u00f3s-verdade e menciona sua rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica e as redes sociais. No entanto, a an\u00e1lise \u00e9 superficial e a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada. O candidato apresenta apenas um exemplo de not\u00edcia falsa e n\u00e3o discute as consequ\u00eancias sociais da p\u00f3s-verdade de forma aprofundada. A linguagem \u00e9 simples e a estrutura do texto n\u00e3o \u00e9 adequada ao g\u00eanero palestra.","29":"A reda\u00e7\u00e3o acima \u00e9 marcada pela aus\u00eancia de um projeto de texto claro, o que, consequentemente, prejudicou a sua avalia\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios postulados pelas Diretrizes de Avalia\u00e7\u00e3o da\nReda\u00e7\u00e3o (cf. anexo). A seguir, apontamos os motivos considerados para tal.\n\nNo primeiro par\u00e1grafo, o candidato recupera a informa\u00e7\u00e3o dada no enunciado da prova\nde que o governo \u201cBolsonaro liberou para que ficasse f\u00e1cil, aos cidad\u00e3os comuns, o acesso\nao porte de armas de fogo\u201d, por\u00e9m, n\u00e3o v\u00ea essa decis\u00e3o como um problema, j\u00e1 que \u00e9 exigida\n\u201cuma serie de documenta\u00e7\u00e3o para obter uma ou transitar com uma arma na rua, se voc\u00ea for\num cidad\u00e3o comum\u201d. Em seguida, conclui que, ap\u00f3s essa libera\u00e7\u00e3o, \u201ca taxa de mortes no Brasil\naumentou em quase 200% por armas de fogo\u201d. Parece incoerente que o texto n\u00e3o estabele\u00e7a\numa rela\u00e7\u00e3o, como a apontada no texto 4 da colet\u00e2nea, entre a libera\u00e7\u00e3o de armas de fogo e o\naumento do n\u00famero de mortes por armas de fogo de m\u00e3o no Brasil.\n\nNo segundo par\u00e1grafo, o candidato define o problema de modo impreciso: n\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de colecionadores ou CACs em si que traz perigo ao bairro, mas a abertura de \u201cum departamento sobre tal assunto, como Clubes de tiro\u201d, pois assim qualquer \u201cidiota\u201d pode \u201cter acesso\na uma arma de fogo, sem precisar de documenta\u00e7\u00e3o alguma ou treinamento militar para isso\u201d.\nEssas afirma\u00e7\u00f5es sugerem que o candidato est\u00e1 se posicionando contrariamente aos clubes\nde tiro e \u00e0 posse e ao porte de armas de fogo, respectivamente. Entretanto, tal posicionamento\nainda n\u00e3o se torna evidente, o que s\u00f3 ocorre no par\u00e1grafo seguinte.\n\n\u00c9 somente no terceiro par\u00e1grafo que o candidato apresenta um posicionamento contr\u00e1rio\na \u201cesse tipo de conte\u00fado\u201d, que n\u00e3o acrescenta nada de \u201cpositivo na vida de uma pessoa comum, a n\u00e3o ser que trabalhe com tal assunto [...] fora isso n\u00e3o tem sentido ter acesso a isso,\narma de fogo, nem mesmo para a ca\u00e7a, [...]\u201d. Apesar de os recursos coesivos comprometerem\nsintaticamente a compreens\u00e3o do per\u00edodo \u2013 ora vago, ora redundante \u2013, entende-se que o\ncandidato est\u00e1 se posicionando contra a posse e o porte de armas de fogo, cumprindo assim\no item b da proposta. Contudo, o argumento que selecionou para justificar esse seu ponto de\nvista n\u00e3o se sustenta: \u201cfora isso n\u00e3o tem sentido ter acesso a isso, arma de fogo, nem mesmo\npara a ca\u00e7a, [...] [cujo] objetivo \u00e9 para a alimenta\u00e7\u00e3o humana, e as pessoas j\u00e1 tem esse tipo de\nalimento em mercados e estabelecimentos de consumo\u201d. Trata-se de um argumento desvinculado de um projeto de texto, que n\u00e3o dialoga com os textos da colet\u00e2nea (Lt) apresentados na\nprova.\n\nNo mesmo par\u00e1grafo, o candidato afirma ser \u201cainda mais contra a abertura de Clubes de tiro\u201d,\npois, conforme argumenta, \u201cn\u00e3o deixa de ser um problema\u201d, j\u00e1 que pessoas irrespons\u00e1veis podem\n\u201catirar com uma arma de fogo em um Clube\u201d, sendo esse local, portanto, um perigo. Aqui se cumpre\no item a da proposta. Sua posi\u00e7\u00e3o vem somada a uma par\u00e1frase do texto 1 da colet\u00e2nea (Lt): \u201csei\nque tal ato ajuda financeiramente a varios setores, seguran\u00e7as, empresarios, industria armamentista, etc [...]\u201d. E, ao final, repete o argumento presente no segundo par\u00e1grafo: \u201cbasta apenas pagar,\nsem precisar de documenta\u00e7\u00e3o, apenas treinamento basico sem ser um treinamento militar\u201d, o que\ncomprova que n\u00e3o houve um planejamento do texto, por isso as repeti\u00e7\u00f5es e incoer\u00eancias internas.\n\nO quarto par\u00e1grafo narra um epis\u00f3dio que justifica o perigo intr\u00ednseco \u00e0 exist\u00eancia de um clube\nde tiro. Segundo relatado, um clube de tiro foi inaugurado em um Pub e, certa vez, ao visitar o estabelecimento com alguns amigos, o enunciador passou por uma situa\u00e7\u00e3o de perigo: uma pessoa\ncomum estava treinando tiro ao alvo e, ao manusear a arma de fogo, apontou-a para suas pernas\ne as de seus colegas, em um ato de descuido que poderia ser fatal. Nas palavras do candidato, \u201cs\u00f3\ndesse tipo de coisa acontecer esta claro que isso n\u00e3o deveria existir, pois qualquer erro ele poderia\nter custado a minha vida ou dos meus amigos\u201d.\n\nPor fim, fica evidente que o texto n\u00e3o atende ao item c da proposta, pois n\u00e3o critica nem sequer discute algo relacionado a uma pol\u00edtica de seguran\u00e7a p\u00fablica voltada para o armamento da\npopula\u00e7\u00e3o brasileira. Assim, apesar de recuperar uma informa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o (S),\nqual seja, a libera\u00e7\u00e3o do porte de armas de fogo para cidad\u00e3os comuns, o candidato n\u00e3o cumpre\ntodos os itens da proposta tem\u00e1tica. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero (G) solicitado, n\u00e3o h\u00e1 um interlocutor\nque mora em um bairro amea\u00e7ado por um grupo de empres\u00e1rios que pretende inaugurar um clube\nde tiros nas redondezas; n\u00e3o h\u00e1 alus\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de moradores desse bairro; n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia\na uma moradora que j\u00e1 foi v\u00edtima de um disparo acidental por armas de fogo; enfim, n\u00e3o se convoca\nos moradores do bairro para discutir provid\u00eancias sobre a poss\u00edvel abertura de um clube de tiro\nna vizinhan\u00e7a. Todas essas aus\u00eancias colaboram para a avalia\u00e7\u00e3o deste texto como abaixo da\nm\u00e9dia.\n\nEm termos de conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o (CeC), conforme sinalizado anteriormente,\na reda\u00e7\u00e3o apresenta sintaxe e recursos coesivos inadequados, o que compromete a sua compreens\u00e3o, seja pelas repeti\u00e7\u00f5es, seja pela informalidade, seja pelas imprecis\u00f5es geradas por\nescolhas lexicais e sint\u00e1ticas indevidas (\u201crid\u00edculo\u201d, \u201cidiota\u201d, \u201crelar\u201d, \u201cna qual at\u00e9 onde eu sei\u201d,\n\u201cna qual \u00e9 a irresponsabilidade das pessoas\u201d, \u201cs\u00f3 desse tipo de coisa acontecer\u201d, \u201cfora isso\nn\u00e3o tem sentido ter acesso a isso\u201d, \u201co problema \u00e9 abrirem um departamento sobre tal assunto,\nClubes de tiro\u201d etc.). Al\u00e9m disso, h\u00e1 desvios recorrentes de acentua\u00e7\u00e3o (\u201cfacil\u201d, \u201cespecifico\u201d,\n\u201cacrescimo\u201d, \u201cvarios\u201d, \u201cempresarios\u201d, \u201cindustria\u201d, \u201cbasico\u201d, \u201cnitido\u201d, \u201cindicios\u201d, \u201cesta\u201d) e de pontua\u00e7\u00e3o (no uso da v\u00edrgula, por exemplo).","30":"Apesar de, visualmente, atender ao G\u00eanero (G) solicitado (um abaixo-assinado\u00a0 que apresenta at\u00e9 mesmo as assinaturas ao final da p\u00e1gina), a reda\u00e7\u00e3o acima n\u00e3o\u00a0 apresentou as duas reivindica\u00e7\u00f5es exigidas na Proposta tem\u00e1tica (Pt) da prova; tampouco o candidato conseguiu ler adequadamente os textos da colet\u00e2nea (Lt). Al\u00e9m\u00a0 disso, o texto apresenta problemas de Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC) que\u00a0 comprometem a clareza dos argumentos e, por conseguinte, sua compreens\u00e3o.\nNo primeiro par\u00e1grafo, o candidato situa o leitor ao informar que o documento\u00a0 que escreve \u00e9 um abaixo-assinado que visa a reivindicar \u201co acontecimento com a\u00a0 professora Maria Aparecida\u201d, que recebeu ofensas e amea\u00e7as no ambiente escolar por \u201csuas escolhas pol\u00edticas\u201d (o que indica um erro de leitura), e exige que a escola tome\u00a0 provid\u00eancias \u201ca fim de proteger a integridade mental e seguran\u00e7a de sua funcion\u00e1ria\u201d.\u00a0 Na \u00faltima linha desse par\u00e1grafo, faz outra reivindica\u00e7\u00e3o, mal redigida (\u201cainda\u00a0 estabelecer medidas de puni\u00e7\u00e3o a infla\u00e7\u00e3o do Direitos Humanos\u201d), em que solicita a\u00a0 puni\u00e7\u00e3o \u00e0queles que desrespeitaram os Direitos Humanos. Embora louv\u00e1vel, n\u00e3o era\u00a0 essa a segunda reivindica\u00e7\u00e3o proposta pela prova. Portanto, o candidato cumpriu\u00a0 apenas parcialmente a Proposta tem\u00e1tica (Pt): fez a primeira reivindica\u00e7\u00e3o (\u201ca escola\u00a0 deve tomar provid\u00eancias a fim de proteger sua funcion\u00e1ria\u201d), mas n\u00e3o a segunda.\nA situa\u00e7\u00e3o se complica, quando, no segundo par\u00e1grafo, o candidato argumenta\u00a0 que houve \u201cfalhas na supervis\u00e3o escolar nas formas de ensino, das aulas de filosofia,\u00a0 em principal nas aulas referentes a Direitos Humanos\u201d. Isso nos leva a entender que\u00a0 ele est\u00e1 defendendo a censura a essas aulas e sugerindo uma melhor supervis\u00e3o desse ensino na escola. O segundo argumento, ainda no mesmo par\u00e1grafo, n\u00e3o se relaciona\u00a0 com o anterior e nos parece uma leitura equivocada do excerto 1 da colet\u00e2nea: \u201cO\u00a0 instituto como meio de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro contato do jovem com o mundo, que \u00e9\u00a0 atrav\u00e9s das aulas e conhecimentos gerais de vai desenvolver a personalidade humana\u00a0 e aprender a respeitar as opini\u00f5es divergentes\u201d. Talvez o candidato tenha pretendido\u00a0 se referir \u00e0 \u201cinstru\u00e7\u00e3o\u201d orientada pelos Direitos Humanos, e n\u00e3o \u00e0 \u201cinstitui\u00e7\u00e3o\u201d. A\u00a0 escolha lexical inadequada, somada aos problemas na sintaxe e coes\u00e3o (CeC), afetou\u00a0 todo o restante do per\u00edodo, que ficou sem sentido.\nO terceiro e \u00faltimo par\u00e1grafo sinaliza uma continua\u00e7\u00e3o do argumento anterior,\u00a0 ainda ancorado no excerto 1. Enfim, o candidato conclui seu abaixo-assinado\u00a0 afirmando que cada um tem o direito de escolher sua doutrina\u00e7\u00e3o (logo, a professora amea\u00e7ada era doutrinadora?) e sua op\u00e7\u00e3o sexual (seria uma leitura da \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u00a0 sexual\u201d referida no excerto 4?).\nComo se v\u00ea, o candidato leu de modo inadequado a colet\u00e2nea e os poucos\u00a0 argumentos selecionados para seu abaixo-assinado foram apresentados de maneira desorganizada, sem construir uma progress\u00e3o tem\u00e1tica em seu texto.","31":"\nNesta redacao, a candidata explica sua situacao de vulnerabilidade socioeconomica\n\"traba\/hadora autonoma\", que depende da sua \"mao de obra,reconhece o risco de se\nviver em meio de uma pandemia,sobretudo quando\"nem todos podem se iso\/ar\"- como\nmuitas casas fa\/taria o basico, como agua e comida.Por fim, tece uma critica ao governo\nque oferece um auxilio \"vergonhoso\" e minimiza a gravidade da situagao pandemica em que\nvivemos (leitura do texto 5 da coletanea\nApesar de ser um texto curto, nao e possivel dizer que a candidata nao cumpriu\nminimamente a tarefa que Ihe foi dada na prova, afinal, ela registra em diario (G) a sua\nsituagao de risco de contrair a Covid-19 em fungao do seu trabalho, cumprindo assim, o\nitem a\" da proposta tematica (Pt), e finaliza seu texto denunciando a negligencia do Estado\nao minimizar a gravidade da pandemia, ou seja, ela cumpre tambem o\"item b\"da proposta\ntematica (Pt). Nao se trata, portanto, de um caso de nao cumprimento da Pt e do G.\nA questao e \"comoa candidata elabora, em termos qualitativos, o seu texto. Ela\nconseguiu construir sua mascara discursiva de narradora-personagem vulneravel, mas nao a\ndesenvolveu, como tambem nao desenvolveu suas reflexoes em seu diario, nao avancando\nassim no seu texto narrativo, por isso nao garantiu uma boa avaliacao de G. Alem disso,\naproveitou superficialmente a coletanea de texto Lt), valendo-se apenas do texto 5 para\nsustentar sua critica ao governo negligente. O criterio CeC (convencoes da escrita e coesao)\ntambem deixou a desejar: escolhas lexicais e sintaticas simples, e uma coesao que atrapalha\npontualmente a compreensao do texto, como esta quebra sintatica ao final: (\"dependendo da\najuda do governo nao e uma opcao, pois apesar de fornecer auxilio, ainda e algo vergonhoso\na minimizacao do quao grave e o momento que vivemos).\nComo se ve,nao bastava confiqurar a redacao como um texto de um diario G) para\nser bem avaliado nesta Proposta 2. E preciso saber desenvolver bem o genero textual\nproposto, explorando a situacao de produgao dada (S), a interlocugao (l) e o texto narrativo-\nreflexivo tipico de um diario C).E iqualmente preciso saber ler globa\/ e criticamente a\ncoletanea (Lt) para subsidiar a escrita de seu texto, seja ele argumentativo, como na Proposta\n1,seja ele narrativo,como na Proposta ","32":"O texto aborda a quest\u00e3o do discurso de \u00f3dio e sua rela\u00e7\u00e3o com a liberdade de express\u00e3o. No entanto, o candidato n\u00e3o responde diretamente \u00e0 quest\u00e3o sobre os limites da liberdade de express\u00e3o e a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada. A linguagem \u00e9 clara, mas a estrutura do texto n\u00e3o \u00e9 adequada ao g\u00eanero artigo de opini\u00e3o.","33":"O texto define o conceito de p\u00f3s-verdade e menciona a influ\u00eancia das redes sociais na sua dissemina\u00e7\u00e3o. No entanto, a an\u00e1lise \u00e9 superficial e a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada a um \u00fanico exemplo. O candidato n\u00e3o discute as consequ\u00eancias sociais da p\u00f3s-verdade de forma aprofundada. A linguagem \u00e9 simples e a estrutura do texto n\u00e3o \u00e9 adequada ao g\u00eanero palestra.","34":"Nessa reda\u00e7\u00e3o, o candidato escolheu, dentre as atitudes micromachistas listadas no El Pa\u00eds, a\nn\u00famero 7: \u201cPago todos os meus jantares com mulheres acreditando que \u00e9 o que se espera de mim\u201d. Toda a\nnarrativa acontece em uma academia de gin\u00e1stica, onde a narradora-personagem ouve a conversa entre\ndois homens: um diz ao outro que n\u00e3o vai sair porque n\u00e3o tem dinheiro para pagar o jantar da mulher com\nquem estava se encontrando. Uma terceira personagem, tamb\u00e9m mulher, interrompe a conversa dos dois\nhomens e os censura argumentando que aquela atitude de pagar o jantar para uma mulher, de certa forma,\na inferiorizava: \u201cdava \u00e0 entender que a mulher era incapaz de pagar ou algo do tipo\u201d.\n\nA narradora-personagem decide ent\u00e3o entrar na conversa, por\u00e9m, ao inv\u00e9s de apoiar a colega-\nmulher, concorda com os homens: \u201cdisse a eles que o homem n\u00e3o estava errado afinal ele n\u00e3o era vidente\npara saber o que a mulher pensava a respeito\u201d. A opini\u00e3o soa bastante contradit\u00f3ria, mas \u00e9 justificada em\nseguida: \u201csendo assim ele poderia perguntar e\/ou aguardar que ela tomasse uma atitude e dissesse se\ngostaria de pagar sozinha ou dividir a conta\u201d. O argumento parece se sustentar em uma l\u00f3gica democr\u00e1tica:\na mulher pode decidir se quer pagar sozinha o jantar ou dividir a conta. Provavelmente, a narradora-\npersonagem pretendia defender a independ\u00eancia econ\u00f4mica da mulher. Ser\u00e1?\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber, pois a cr\u00f4nica termina na sequ\u00eancia, quando a personagem-mulher pede\ndesculpas (Que submiss\u00e3o!) aos homens \u201cpela falta de educa\u00e7\u00e3o\u201d de ter interferido na conversa deles. O\npersonagem-homem agradece, dizendo que \u201cconversaria com a parceira mais tarde\u201d (Sobre o qu\u00ea? Se ela\ngostaria de pagar sozinha ou dividir a conta do jantar?). A narradora-personagem, ent\u00e3o, finaliza a cr\u00f4nica\ncom uma moral da hist\u00f3ria: \u201cAssim segui o dia analisando como a falta de di\u00e1logo e um julgamento\nprecipitado causa tantas confus\u00f5es\u201d.\nFalta de di\u00e1logo, julgamento precipitado, tantas confus\u00f5es. N\u00e3o estaria a narradora-personagem\ntentando justificar como um lapso perdo\u00e1vel a conversa dos homens? Afinal, o epis\u00f3dio narrado defende os\nhomens que pensam e agem de modo micromachista sem querer, ou o epis\u00f3dio narrado condena o\nmicromachismo, uma vez que defende a autonomia da mulher em decidir se paga ou n\u00e3o um jantar a dois\ngra\u00e7as a sua independ\u00eancia financeira? Como se v\u00ea, o candidato produziu uma cr\u00f4nica que permite leituras\namb\u00edguas, cumprindo mal a tarefa proposta pela prova, por isso sua reda\u00e7\u00e3o obteve uma avalia\u00e7\u00e3o abaixo\nda m\u00e9dia.\nPrimeiro, a Proposta tem\u00e1tica (Pt) foi parcialmente cumprida, pois apesar de o candidato ter\nescolhido uma atitude micromachista entre aquelas listadas no El Pa\u00eds \u2013 a n\u00famero 7 \u2013 n\u00e3o fica claro se o\nepis\u00f3dio narrado e vivenciado pela narradora-personagem foi considerado normal ou n\u00e3o, tampouco houve\nleitura do jornal El Pa\u00eds proporcionando algum tipo de reflex\u00e3o sobre micromachismo.\nSegundo, o G\u00eanero (G) foi mal desenvolvido, haja vista que a cr\u00f4nica se resume a um simples\ndi\u00e1logo em uma academia de gin\u00e1stica. O enredo \u00e9 o relato dessa conversa entre dois homens,\ninterrompidos por duas mulheres. As personagens n\u00e3o t\u00eam nomes, n\u00e3o s\u00e3o caracterizadas; a narradora-\npersonagem entra no meio da conversa para se contrapor ao argumento de uma outra personagem-mulher,\nou seja, n\u00e3o assume a m\u00e1scara da cronista que se d\u00e1 conta do micromachismo praticado pelos homens,\ncontrariando assim a interlocu\u00e7\u00e3o prevista pela prova. O tempo da narrativa \u00e9 o presente ef\u00eamero; o espa\u00e7o\n\u00e9 a academia, um cen\u00e1rio sem qualquer descri\u00e7\u00e3o. Logo, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o do candidato em\ndesenvolver os elementos da narrativa em sua reda\u00e7\u00e3o, nem de desenhar a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o que\nmotivou a elabora\u00e7\u00e3o da cr\u00f4nica.\nTerceiro, a Leitura dos textos (Lt) da prova \u00e9 insuficiente. N\u00e3o se pode negar que o candidato leu a\nlista de atitudes micromachistas do El Pa\u00eds, j\u00e1 que selecionou uma delas para construir sua cr\u00f4nica.\nEntretanto, n\u00e3o h\u00e1 qualquer outro indicativo de leitura da colet\u00e2nea: tanto o texto explicativo de Ianko L\u00f3pez\n(excerto 1), que antecede a listagem de atitudes micromachistas, \u00e9 ignorado pelo candidato, quanto a\nnarrativa de Chimamanda Adichie (excerto 2), acompanhada de suas reflex\u00f5es, n\u00e3o \u00e9 levada em conta.\nPor fim, as escolhas lexicais e sint\u00e1ticas simples \u2013 como per\u00edodos longos sem a devida pontua\u00e7\u00e3o,\natrapalhando a transposi\u00e7\u00e3o do discurso direto para o indireto \u2013 e os recursos coesivos simples contribuem\npara a m\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC). H\u00e1 um \u201canalizou\u201d com\n\u201cz\u201d que escapa no \u00faltimo par\u00e1grafo, mas que \u00e9 logo corrigido quando a cronista diz que seguiu \u201co dia\nanalisando\u201d com \u201cs\u201d. Ortografia, acentua\u00e7\u00e3o (\u201cridiculo\u201d sem acento), crase (usada incorretamente antes do\nverbo no infinitivo em \u201cdava \u00e0 entender\u201d) n\u00e3o s\u00e3o, portanto, o que efetivamente comprometem o texto, mas\nsim a simplicidade das escolhas lexicais e, sobretudo, a sintaxe e a coes\u00e3o simples que n\u00e3o condizem com\ncompet\u00eancia escrita que a Unicamp espera de um candidato ao final do ensino m\u00e9dio.","35":"O candidato foge quase por completo \u00e0 proposta, apresentando tamb\u00e9m problemas graves em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interlocu\u00e7\u00e3o e ao g\u00eanero.\nAo inv\u00e9s de ser um volunt\u00e1rio da biblioteca, o autor do texto \u00e9 um \u201cestudante que acredita na cria\u00e7\u00e3o de valor conjunto como melhor forma de investimento\u201d. Os interlocutores s\u00e3o \u201cinteressados em investir em Florian\u00f3polis\u201d e n\u00e3o visitantes do site da Barca dos Livros.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, n\u00e3o se trata de um texto de apresenta\u00e7\u00e3o de uma campanha de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos para a institui\u00e7\u00e3o, mas de uma proposta de investimento.\nQuanto ao prop\u00f3sito, o texto n\u00e3o apresenta a import\u00e2ncia das doa\u00e7\u00f5es para a continuidade do projeto, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ao risco de fechamento da biblioteca. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender que tipo de ajuda \u00e9 necess\u00e1rio \u201cpara garantir o espa\u00e7o para suas atividades\u201d. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela institui\u00e7\u00e3o que justifiquem sua perman\u00eancia.\nApesar de n\u00e3o apresentar problemas graves de coes\u00e3o e de modalidade, o conjunto lexical mobilizado \u00e9 restrito e repetitivo.","36":"A reda\u00e7\u00e3o foi anulada por apresentar problemas graves no cumprimento das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, consequentemente, nos elementos fundamentais da grade de corre\u00e7\u00e3o: prop\u00f3sito, interlocu\u00e7\u00e3o e g\u00eanero. \u00c9 poss\u00edvel considerar que tais problemas tenham sido causados por uma leitura equivocada do enunciado e uma leitura superficial do texto-fonte.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, o texto produzido n\u00e3o se configura como uma carta, j\u00e1 que h\u00e1 apenas a presen\u00e7a de uma marca formal (\"Caros leitores\"), mas n\u00e3o uma efetiva interlocu\u00e7\u00e3o estabelecida entre o leitor do artigo e a revista e\/ou seus leitores. N\u00e3o fica claro que quem escreveu o texto foi um leitor do artigo, gerando um efeito de impessoalidade que permite considerar tratar-se apenas de um texto dissertativo.\nQuanto ao prop\u00f3sito, o texto n\u00e3o traz uma discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o estabelecida pela autora Len\u00e1 Menezes entre o conceito de Brasil cordial e a presen\u00e7a de estrangeiros no Brasil, limitando-se a apresentar uma solu\u00e7\u00e3o superficial para a entrada dos imigrantes no pa\u00eds. O texto-fonte acaba, assim, sendo subutilizado por meio de men\u00e7\u00f5es superficiais que n\u00e3o contribuem para o cumprimento do prop\u00f3sito. A reda\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso, apresenta problemas de coes\u00e3o e modalidade.","37":"O texto apresenta uma compreens\u00e3o imprecisa do conceito de p\u00f3s-verdade e n\u00e3o cumpre o prop\u00f3sito da proposta. O candidato n\u00e3o relaciona a p\u00f3s-verdade com as redes sociais, n\u00e3o apresenta exemplos de not\u00edcias falsas e n\u00e3o discute as consequ\u00eancias sociais do fen\u00f4meno. A linguagem \u00e9 confusa e apresenta diversos erros gramaticais e de coes\u00e3o. A estrutura do texto n\u00e3o \u00e9 adequada ao g\u00eanero palestra.","38":"Essa reda\u00e7\u00e3o foi anulada por um motivo descrito em nossa grade anal\u00edtica de corre\u00e7\u00e3o: trata-se de\numa reda\u00e7\u00e3o que copia os textos da prova, mais especificamente, copia os excertos da colet\u00e2nea, como \u00e9\nposs\u00edvel constatar a partir da legenda acima, que associa as cores aos respectivos excertos copiados.\nDiferentemente de outros processos seletivos, n\u00e3o contamos n\u00famero de linhas ou de palavras, calculando\nmatematicamente o que foi ou n\u00e3o literalmente copiado da prova de reda\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 dito aqui na an\u00e1lise\nda reda\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia, n\u00e3o avaliamos a quantidade e sim a qualidade da leitura que o candidato faz\nda colet\u00e2nea de textos da prova e dos argumentos que seleciona para a elabora\u00e7\u00e3o do seu texto. O mesmo\nvale para a an\u00e1lise desta reda\u00e7\u00e3o, que foi anulada por ter sido escrita a partir apenas de c\u00f3pias mal-\najambradas dos excertos da colet\u00e2nea.\nA primeira afirma\u00e7\u00e3o do texto (\u201cO Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses mais diversificados do mundo\u201d) \u00e9 t\u00e3o\nampla que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sequer dizer que o candidato se refere ao tema da prova. \u201cDiversificado\u201d em qu\u00ea?\nProvavelmente, em n\u00famero de esp\u00e9cies e etnias, j\u00e1 que essa \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o que vem em seguida, quando\n\no candidato \u201ccopia e cola\u201d os dados do excerto 1, sem articul\u00e1-los de maneira l\u00f3gica: \u201cn\u00famero de esp\u00e9cies\nque pode chegar a mais de 1 milh\u00e3o e 800 mil, sendo que apenas 200 mil delas s\u00e3o registradas, mais de\n305 etnias ind\u00edgenas e in\u00fameras comunidades tradicionais e locais. Isso tudo ajuda a ter um sistema de\nacesso ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e aos conhecimentos tradicionais, al\u00e9m de seu papel no desenvolvimento de\nnovos produtos\u201d. Isso tudo o qu\u00ea? De que forma \u201cisso\u201d ajudaria a ter acesso ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e aos\nconhecimentos tradicionais? Qual seria o papel mencionado no desenvolvimento de novos produtos e quem\no teria? Quais seriam esses novos produtos? Essas s\u00e3o apenas algumas das perguntas que surgem ao ler\nessa primeira parte do texto que simplesmente justap\u00f5e per\u00edodos copiados do excerto 1, sem que haja\nmuito sentido.\nNa sequ\u00eancia, o candidato reconhece a \u201cenorme import\u00e2ncia da diversidade na sociedade\u201d e\nconstata que \u201cela est\u00e1 diminuindo cada vez mais, seja pela extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies (uma a cada oito est\u00e1\namea\u00e7ada) ou pelo desmatamento (o cerrado tem cerca de metade do seu tamanho original)\u201d. O argumento\nassocia causa (extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou desmatamento) e consequ\u00eancia (diminui\u00e7\u00e3o da diversidade da\nsociedade), logo, entendemos que o candidato est\u00e1 no tema da prova procurando estabelecer, a seu modo\n\u2013 e com certa benevol\u00eancia do leitor-avaliador \u2013 uma rela\u00e7\u00e3o entre biodiversidade e sociodiversidade, uma\ndas tarefas da Proposta tem\u00e1tica (Pt). Portanto, o motivo da anula\u00e7\u00e3o (conforme consta na grade anal\u00edtica\nde corre\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \u00e9: 1. abordar outro tema que n\u00e3o o da prova ou 2. n\u00e3o cumprir a Pt nem o G, mas sim: 3.\na c\u00f3pia. Note-se que o argumento de causa e consequ\u00eancia anteriormente mencionado vem acompanhado\nde trechos copiados do excerto 4 (\u201cuma a cada oito est\u00e1 amea\u00e7ada\u201d) e do excerto 3 (\u201co cerrado tem cerca\nde metade do seu tamanho original\u201d), o que indica que o trabalho com a colet\u00e2nea do texto se reduz \u00e0\nc\u00f3pia.\nAo trazer o exemplo do Cerrado para a sua reda\u00e7\u00e3o, o candidato emenda partes copiadas do\nexcerto 3: \u201cele \u00e9 o mais importante sistema de capta\u00e7\u00e3o e reserva de \u00e1gua do Brasil, Para a Amaz\u00f4nia, e\ntem nove das principais bacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds. Se o desmatamento continuar nesse ritmo pode-se\nacontecer a maior extin\u00e7\u00e3o de plantas j\u00e1 registrada no mundo\u201d. E, ent\u00e3o, notadamente se atrapalha no ato\nde \u201ccopiar e colar\u201d, escrevendo, no meio do caminho, um \u201cPara Amaz\u00f4nia\u201d entre v\u00edrgulas. Ao fim,\nquestionamos: essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da Amaz\u00f4nia ou do Cerrado?\nImaginamos ser mesmo do Cerrado, tendo em vista que o candidato copiou, em seguida, um trecho\ndo excerto 4: \u201cA expans\u00e3o da agricultura, a urbaniza\u00e7\u00e3o, a minera\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de novas\ninfraestruturas s\u00e3o as principais amea\u00e7as ao ecossistema. Nota-se tamb\u00e9m que essas destrui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais\nlentas em terras onde vivem os povos ind\u00edgenas, j\u00e1 que eles t\u00eam uma percep\u00e7\u00e3o muito antecipada das\nmudan\u00e7as ambientais\u201d. Para dar acabamento \u00e0 \u201ccolcha de retalhos\u201d e n\u00e3o faltar c\u00f3pia de nenhum excerto\nda colet\u00e2nea, o poema O cerrado \u00e9 milagre, de Nicolas Behr (excerto 2), encerra a reda\u00e7\u00e3o: \u201c[...] daqui a\ncem anos estaremos todos mortos, \/ disse algu\u00e9m. \/ certo. estaremos todos mortos \/ mas nossos netos, n\u00e3o\n[...]\u201d.\nIndiscutivelmente, o texto do candidato se resume a c\u00f3pias dos excertos fornecidos pela prova, por\nisso a reda\u00e7\u00e3o foi anulada.","39":"O texto apresenta uma defini\u00e7\u00e3o equivocada do conceito de p\u00f3s-verdade e n\u00e3o cumpre o prop\u00f3sito da proposta. O candidato n\u00e3o relaciona a p\u00f3s-verdade com as redes sociais, n\u00e3o apresenta exemplos de not\u00edcias falsas que se tornaram p\u00f3s-verdades e n\u00e3o discute as consequ\u00eancias sociais do fen\u00f4meno. A linguagem \u00e9 confusa e apresenta erros gramaticais. A estrutura do texto n\u00e3o \u00e9 adequada ao g\u00eanero palestra.","40":"O motivo que levou essa redacao a ser anulada no Vestibular Unicamp e [copia.De](http:\/\/copia.de\/) acordo com a grade analitica: \"c\ncandidato tera sua redagao anulada (zero) se apenas copiar o enunciado e\/ou o(s) texto(s) da prova\". Foi o que aconteceu\nna redacao acima: o candidato copiou ipsis litteris parte do texto 4 da coletanea da Proposta 2. E, como ja dito\nanteriormente, a anulacao nao permite que a redacao seja pontuada nos demais criterios..\nO texto 4 da coletanea apresenta justamente um excerto de um manifesto coletivo, intitulado Sobrevivendo como um\njovem pesquisador no Brasi\/ (Surviving as a young scientist em Brazil), publicado por pesquisadoresbrasileiros na\nrenomada revista Science.O texto do manifesto foi disponibilizado na prova porque oferece informacoes importantes, tais\ncomo: o preco atual de uma bolsa de estudos de mestrado R$1500,00) e doutorado R$2200,00) no Brasil, da qual\ndependem muitos estudantes de pos-graduacao; a talta de reajustes no valor dessas bolsas (desde 2013 se mantem igual);\na diminuicao em 60%) do poder de compra dos estudantes bolsistas; o risco de o Brasil perder toda uma geracao de\njovens cientistas caso os cortes orcamentarios na ciencia e tecnologia nao sejam reavaliados. Informacoes essas que\ndeveriam ter sido aproveitadas como argumentos pelos candidatos, autores de seus proprios textos, e nao como \"modelo\na ser copiado\"de manitesto coletivo.\nA copia foi facilmente detectavel pela banca avaliadora, que aplicou corretamente a grade analitica ao anular a redacac\ndo candidato. Vale alertar que, em uma instituicao cientifica, como e a universidade, o\"copiar e colar\"sem a devida\nreferencia pode configurar p\/agio academico do estudante e\/ou do pesquisador  pratica reprovavel. Na prova de Redacao","41":"A anulacao desse texto deve ao fato de o candidato abordar outro tema que nao o da prova. De acordo com nossa grade\na anulacao impede que a redacao seja pontuada nos demais criterios. De fato, qual o tema desenvolvido acima que,.\ncontorme nossa avaliacao,nao e o tema da prova?\nNotamos, desde o inicio do texto, que ha uma narradora-personagem que se dirige ao seu publico por meio de uma.\ninterpelacao \"Oi gente, tudo bem?\", mas nao e possivel dizer se tratar de uma digita\/ influencer, nem que esta\nescrevendo um post, afinal, ela diz, no primeiro paragrato,ter vindo sem explicitar que esta em uma rede social)\"falar\nsobre\" sua vida, ja que tem \"escutado muitas opinioes\" questionando sua fama e seus estudos e a advertindo para ter\n\ncuidado com os pedofilos, sem, contudo, evidenciar que esses comentarios partiram dos seus pais,familiares ou amigos\nAte aqui, nao ha qualquer alusao a internet, a conta em rede social, a atuacao como digita\/inf\/uencer, a ter ou nao ter\nseguidores, enfim, nao ha nada no primeiro paragrafo que nos remeta ao universo virtual.\nNo segundo paragrafo, a narradora-personagem relata sua trajetoria ate se tornar cantora (e nao digita\/ influencer):\ncomecou a fazer aulas de canto desde os oito anos de idade, conseguiu uma vaga no coral \"Palavra Cantada\" e, a partir\ndai, comecou a qanhar tama. A tiqura da mae e, entao, mencionada no texto: ela descobriu que o sonho da tilha era\ncantar e lhe deu todo o suporte necessario, alem de conselhos sobre o que era seguro, certo ou errado. Gragas a essa\najuda materna, a jovem cantora confessa que \"sempre distribuiu bem o tempo com a fama, os estudos, a familia e o\nlazer\".\nNo ultimo paragrafo, encerra o seu relato dizendo que atualmente e \"cantora, atriz e mode\/o\" e que ama o que faz, nao\nconsidera isso como trabalho e finaliza: \"tomando cuidados certos nao tem perigo e e sobre isso gente e ta tudo bem!\",\nsem explicitar do que esta tratando.\nConstatamos, portanto que, ao longo do texto, nao ha referencia, sequer de forma mais ampla, ao universo das redes\ntrajetoria de uma cantora mirim ate a fama, o candidato foge ao tema proposto pela prova de Redacao do Vestibular\nUnicamp 2022.","42":"O primeiro motivo para essa anula\u00e7\u00e3o \u00e9 o descumprimento dos itens a, b e c da prova. Vejamos a seguir o porqu\u00ea.\n\nNo primeiro par\u00e1grafo, o texto se refere \u00e0 abertura de um clube de tiro, mas n\u00e3o destaca\nos perigos que envolvem essa abertura, como solicitado no item a, pois \u201cinteressar pelo assunto,\npesquisar e se aprofundar na \u00e1rea, que pode formar a mente de um jovem para a vida adulta\u201d n\u00e3o\nconfiguram perigos.\n\nNo segundo par\u00e1grafo, o candidato cita dois exemplos recentes de trag\u00e9dias envolvendo\nmortes em escolas: em 2022, no Esp\u00edrito Santo, um jovem entrou armado em uma escola e assassinou tr\u00eas pessoas; em 2019, em Suzano, interior de S\u00e3o Paulo, outro ataque cometido por jovens\nem uma escola estadual resultou na morte de pessoas. O texto se aproxima do item b, mas n\u00e3o\natende ao comando, pois n\u00e3o apresenta argumentos contr\u00e1rios \u00e0 posse e ao porte de armas de\nfogo. Ou seja, os crimes cometidos nas escolas por jovens estudantes que tiveram acesso a\narmas de fogo n\u00e3o funcionam como argumentos que evidenciem o posicionamento contr\u00e1rio \u00e0\nflexibiliza\u00e7\u00e3o governamental que permite a posse e o porte de armas de fogo; trata-se apenas\nde exemplos de epis\u00f3dios envolvendo o uso de armas.\n\nNo terceiro par\u00e1grafo, h\u00e1 um esbo\u00e7o de compara\u00e7\u00e3o entre Brasil e Estados Unidos. Para\no candidato, n\u00e3o podemos \u201cter como base ideologias, de outros pa\u00edses, como os Estados\nUnidos, pois a nossa realidade \u00e9 muito diferente, onde a cada ano que passa, o n\u00famero de\nassassinatos, principalmente por arma de fogo, cresce drasticamente\u201d. O emprego do pronome\nrelativo \u201conde\u201d contribui para a ambiguidade: o n\u00famero de assassinatos, principalmente por\narma de fogo, cresce drasticamente nos Estados Unidos ou no Brasil? Ou nos dois pa\u00edses?\nApesar de citar os Estados Unidos, pa\u00eds mencionado no texto 3 da colet\u00e2nea, a informa\u00e7\u00e3o\ntrazida aqui pelo candidato n\u00e3o condiz com a da colet\u00e2nea.\n\nNo quarto e \u00faltimo par\u00e1grafo, uma recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 elaborada como conclus\u00e3o do texto,\nsegundo a qual, \u00e9 preciso \u201cformar a base da mente de um jovem, com mais educa\u00e7\u00e3o e cultura\n[...] e n\u00e3o de um ambiente que pode nos trazer cada vez mais consequ\u00eancias ruins\u201d. Tal conclus\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o responde aos itens a, b nem c da prova.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero (G), o candidato n\u00e3o produziu um texto de convoca\u00e7\u00e3o como solicitado na Proposta 1, n\u00e3o apresentou interlocutores (I), nem sequer simulou a situa\u00e7\u00e3o de\nprodu\u00e7\u00e3o (S) dada na prova. Trata-se, enfim, de um texto do tipo dissertativo-argumentativo\nque n\u00e3o configura o g\u00eanero solicitado.\n\nDe acordo com as Diretrizes de Avalia\u00e7\u00e3o da Reda\u00e7\u00e3o (cf. anexo), quando o candidato\nn\u00e3o cumpre os crit\u00e9rios Proposta tem\u00e1tica (Pt = 0) e G\u00eanero (G = 0), ele tem a sua reda\u00e7\u00e3o\nanulada, n\u00e3o havendo assim a avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios Leitura do(s) texto(s) (Lt) e Conven\u00e7\u00f5es\nda escrita e Coes\u00e3o (CeC).","43":"Essa reda\u00e7\u00e3o est\u00e1 dentro do tema da prova, seja na frase escancarada no t\u00edtulo (\u201cO micromachismo\nest\u00e1 cada vez mais presente no nosso dia a dia!\u201d), seja em todo o desenvolvimento do texto. Ent\u00e3o por que\nfoi anulada?\nNo primeiro par\u00e1grafo, o candidato afirma que n\u00e3o h\u00e1 apenas homens machistas, mas tamb\u00e9m h\u00e1\nmulheres com pensamentos e atitudes \u201cpreconceituosas\u201d (Por que ele teria usado as aspas?). No segundo\npar\u00e1grafo, uma refer\u00eancia aos meios de comunica\u00e7\u00e3o, em especial \u00e0s redes sociais, ve\u00edculos de\ndissemina\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios ofensivos (Contra a mulher?), textos feministas (A favor da mulher?),\nreportagens (Sobre o qu\u00ea?), tudo com o intuito de diminuir o machismo presente na nossa sociedade (Isso\npor acaso seria negativo?). No terceiro par\u00e1grafo, o reconhecimento do espa\u00e7o conquistado pelas\nmulheres, depois de muito esfor\u00e7o e muita luta (Seria uma leitura do excerto 1 da colet\u00e2nea?), afinal, elas\ns\u00e3o t\u00e3o competentes e capazes (Esses adjetivos n\u00e3o seriam sin\u00f4nimos?) quanto os homens. No \u00faltimo\npar\u00e1grafo, o candidato vislumbra uma proposta educativa para que as novas gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam\npreconceituosas (Solu\u00e7\u00e3o f\u00e1cil, n\u00e3o?).\nTerminado o texto, constatamos que o candidato n\u00e3o cumpriu a Proposta tem\u00e1tica (Pt) da prova,\npois n\u00e3o selecionou uma atitude micromachista daquelas citadas na mat\u00e9ria do El Pa\u00eds, nem tampouco\nnarrou um epis\u00f3dio micromachista vivenciado, o que significa dizer que ele tamb\u00e9m n\u00e3o configurou o\ng\u00eanero solicitado (G): uma cr\u00f4nica. Note-se que n\u00e3o h\u00e1 sequer tra\u00e7os da tipologia do texto narrativo que\npossam configurar o g\u00eanero produzido minimamente como uma cr\u00f4nica.\nPortanto, temos aqui um exemplo de uma reda\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 anulada por \u201cabordar outro tema que\nn\u00e3o o da prova\u201d, primeiro crit\u00e9rio descrito em nossa grade anal\u00edtica de corre\u00e7\u00e3o, pois o candidato tratou de\n(micro)machismo, referiu-se a coment\u00e1rios ofensivos ou preconceituosos contra a mulher, e at\u00e9 fez uma\nr\u00e1pida alus\u00e3o a textos feministas e \u00e0 luta feminista, o que s\u00f3 corrobora que esse texto se relaciona ao tema\nda prova. A reda\u00e7\u00e3o \u00e9 anulada por \u201cn\u00e3o cumprir nem a Pt nem o G\u201d, segundo crit\u00e9rio de anula\u00e7\u00e3o, assim\ndescrito na mesma grade, uma vez que o candidato n\u00e3o se viu obrigado a realizar essas tarefas tal como\ndeterminadas pela prova. E se a reda\u00e7\u00e3o \u00e9 anulada por um dos tr\u00eas motivos descritos na nossa grade de\navalia\u00e7\u00e3o anal\u00edtica \u2013 como acontece nesse caso \u2013 o texto n\u00e3o \u00e9 avaliado nos demais crit\u00e9rios; fica ent\u00e3o\ncom nota zero.","44":"O texto n\u00e3o cumpre o prop\u00f3sito da proposta nem o g\u00eanero solicitado. O candidato apresenta uma discuss\u00e3o superficial sobre a rela\u00e7\u00e3o entre liberdade de express\u00e3o e respeito aos direitos humanos, sem se conectar com a situa\u00e7\u00e3o-problema proposta nem com os textos da colet\u00e2nea. A linguagem \u00e9 informal e inadequada ao g\u00eanero artigo de opini\u00e3o, com marcas de oralidade e erros gramaticais.","45":"O texto n\u00e3o cumpre o prop\u00f3sito da proposta nem o g\u00eanero solicitado. O candidato apresenta uma discuss\u00e3o gen\u00e9rica sobre liberdade de express\u00e3o e discurso de \u00f3dio, sem se conectar com a situa\u00e7\u00e3o-problema proposta nem com os textos da colet\u00e2nea. A linguagem \u00e9 informal e inadequada ao g\u00eanero artigo de opini\u00e3o, com marcas de oralidade e erros gramaticais. A estrutura do texto \u00e9 confusa e a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 superficial.","46":"Esta redacao exemplifica aquele tipo de texto circular, que da voltas em torno de um\ndiscurso vazio, e que pressupoe que o leitor ja sabe do que se esta falando (so que nao!). No.\nprimeiro paragrafo, o candidato parece pretender se caracterizar discursivamente como \"ser\nou nao ser um politico;no sequndo, reflete sobre os criterios para \"manter ou desfazer\"o\nque?) e, em seguida questiona se ja pensamos \"como seria ter uma rodovia ou uma cidade\ncandidato se lembrar do nome de rodovias paulistas e entao imaginar uma com o nome de\noutro genocida: Hitler. Mas essas sao apenas suposicoes, nao argumentos. No terceiro e\nultimo paragrafo,o texto continua: menciona \"peso sentimenta\/ por parte populaciona\/\"\n(Peso em relacao a que?), depois de \"marca registrada no tempo e naque\/e espaco\"Em que\ntempo? Em que espaco? e da \"euforia de quando fizeram o monumentoQue\nmesmo). Briga de quem contra quem\/sobre o que?.\nO texto nao escapou da anulagao. Resta compreender com base em que criterio seria.\nanulado de acordo com a nossa grade analitica de avaliacao. Nao e possivel dizer que a\nredacao aborda outro tema que nao o da prova, uma vez que o candidato ensaia entrar no\ntema em alguns momentos (quando menciona \"manter ou desfazer\",\"uma briga),mas nao\no faz. O texto e anulado por nao cumprir nem a proposta tematica (Pt) nem o genero\ndiscursivo (G) solicitado.A redagao nao trata de estatuas de bandeirante ou jesuita erguidas.\nno patio de uma escola alias, nao ha mencao a escola no texto), nao aponta para as duas\n\nvisoes em disputa (ou em briga),como requer o \"item a da Pt, nem assume uma posicao\nem nenhum sentido, como requer o \"item b da Pt prefere \"o ser ou nao ser\nshakespeareano diante do dilema da retirada ou nao das estatuas. Tampouco e possivel dizer\nque o texto apresentado configura um discurso politico dirigido a estudantes em uma\nassembleia, como exige a situacao de producao do genero textual (G) proposto. A redacao.\nnao pontua em Pt nem em G, portanto foi anulada.","47":"A reda\u00e7\u00e3o acima foi anulada porque o texto zerou nos crit\u00e9rios Proposta tem\u00e1tica (Pt) e\nG\u00eanero (G). Quando isso acontece, de acordo com as Diretrizes de Avalia\u00e7\u00e3o da Reda\u00e7\u00e3o do\nVestibular Unicamp (cf. anexo), a reda\u00e7\u00e3o \u00e9 anulada e os demais crit\u00e9rios, quais sejam, Leitura\ndo(s) texto(s) (Lt) e Conven\u00e7\u00f5es da escrita e Coes\u00e3o (CeC), n\u00e3o s\u00e3o pontuados.\nPor tratar da quest\u00e3o do \u201cracismo\u201d, o texto escapa de ser anulado por \u201cfuga ao tema\u201d. No\nentanto, o candidato apenas reproduz informa\u00e7\u00f5es de senso comum ao constatar que o racismo s\u00f3 aumenta a cada dia, que a sociedade n\u00e3o se importa com o pr\u00f3ximo e que \u201c\u00e9 uma aud\u00e1cia considerar que negros e brancos t\u00eam tratamento igual\u201d. Nota-se, logo de in\u00edcio, que s\u00e3o\ncoment\u00e1rios sobre racismo que n\u00e3o dialogam com os textos oferecidos pela colet\u00e2nea.\nEm seguida, o candidato procura exemplificar o que citou anteriormente e, para isso, compara dois programas de televis\u00e3o: \u201cWandinha\u201d e \u201cCarrossel\u201d. O argumento \u00e9 que, no primeiro, a\nsereia Bianca \u00e9 uma personagem negra e talentosa, ao passo que, no segundo, o personagem\nCirilo \u00e9 um negro pobre, \u201ctratado \u2018friamente\u2019 por Maria Joaquina, apenas por ser negro\u201d. Ent\u00e3o\nconclui que uma \u201cgrande porcentagem\u201d de pessoas sabe que existe um \u201ctratamento diferente\npor conta da tonalidade da pele\u201d.\nNo quarto par\u00e1grafo, a argumenta\u00e7\u00e3o em torno do tema racismo continua superficial e gen\u00e9rica: \u201cos negros sofrem com coment\u00e1rios maldosos, mas a verdade \u00e9 que ningu\u00e9m sente a\ndor do pr\u00f3ximo\u201d. Na sequ\u00eancia, tr\u00eas exemplos de tipos de \u201ccoment\u00e1rios maldosos\u201d s\u00e3o citados:\n\u201cSeu cabelo parece palha\u201d, \u201cMacaco\u201d, \u201cArruma esse cabelo\u201d. \u00c9 importante destacar, no entanto,\nque, embora se tratem de exemplos de racismo, eles n\u00e3o foram presenciados, cometidos ou\nsofridos pelo enunciador dentro do col\u00e9gio, conforme solicitado pelo item b da proposta.\nO quinto e o sexto par\u00e1grafos, por sua vez, apresentam outros coment\u00e1rios aleat\u00f3rios so\nbre racismo: \u201c\u00e9 por inveja\u201d, \u201cn\u00e3o querem um negro no topo\u201d, e os Racionais s\u00e3o reconhecidos at\u00e9\nhoje. Tais argumentos est\u00e3o desvinculados de um projeto de texto, pois nem sequer atendem aos\nitens a, b ou c do enunciado da prova.\nNota-se, portanto, que o texto descumpre toda a tarefa que lhe foi solicitada na Proposta 2.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica (Pt), o enunciador n\u00e3o declarou como se identifica racialmente\n(item a); n\u00e3o relatou se j\u00e1 presenciou, cometeu ou sofreu algum ato de racismo dentro do seu col\u00e9gio (item b); n\u00e3o explicou como a diversidade \u00e9tnico-racial \u00e9 tratada em seu espa\u00e7o escolar (item\nc). Quanto ao g\u00eanero (G), n\u00e3o foi poss\u00edvel configur\u00e1-lo como um depoimento.\nEm vez disso, o texto produzido se assemelha a uma disserta\u00e7\u00e3o-argumentativa em que o\ncandidato questiona o racismo existente na sociedade em geral. Os exemplos que apresentou (da\nWandinha, do Carrossel, dos xingamentos, dos Racionais) est\u00e3o desconectados da discuss\u00e3o proposta pela prova: reconhecer (ou n\u00e3o) o racismo estrutural enraizado na institui\u00e7\u00e3o escolar.","48":"A reda\u00e7\u00e3o intitulada \u201cOs direitos no lixo\u201d faz uma reflex\u00e3o sobre a onda\u00a0 conservadora que abala o mundo contempor\u00e2neo, e o Brasil n\u00e3o seria diferente \u2013 contextualiza o candidato, no primeiro par\u00e1grafo, fazendo alus\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2018 \u2013 , haja vista o contexto pol\u00edtico-ideol\u00f3gico em que vivemos atualmente.\nNo segundo par\u00e1grafo, lamenta que 2019 mal come\u00e7ou e os cidad\u00e3os\u00a0 brasileiros j\u00e1 perderam muitos dos seus direitos. Como exemplo, acusa a ministra\u00a0 Damares Alves de interditar o direito dos casais homoafetivos e critica a ministra por\u00a0 trat\u00e1-los como doentes. Ainda no mesmo par\u00e1grafo, o candidato prev\u00ea outras\u00a0 priva\u00e7\u00f5es: a matan\u00e7a dos ind\u00edgenas e o cerceamento da cultura afro-brasileira dos\u00a0 quilombolas, concluindo que \u201cOs superiores se dizem defensores, mas n\u00e3o\u201d. (Quem\u00a0 seriam os superiores?)\nNo terceiro par\u00e1grafo, o candidato refere-se \u00e0 libera\u00e7\u00e3o do porte de armas no\u00a0 Brasil, \u201cum dos pa\u00edses que mais matam\u201d, e prev\u00ea cat\u00e1strofes: \u201chaver\u00e1 mortes, chacinas\u00a0 e nenhum respeito com o ser humano\u201d.\nPor fim, no quarto e \u00faltimo par\u00e1grafo, anuncia sua disposi\u00e7\u00e3o para a\u00a0 resist\u00eancia: \u201cpodem fazer o que quiser sempre estaremos aqui, nazistas a ditadura\u00a0 militar tentaram nos destruir mas aqui estamos ainda de p\u00e9, vamos durar para\u00a0 sempre\u201d. (Quem seria o sujeito \u201cn\u00f3s\u201d da ora\u00e7\u00e3o?)\nNota-se logo que o texto n\u00e3o se caracteriza, em nenhum momento, como um\u00a0 abaixo-assinado, nem mesmo apresenta tra\u00e7os que indiquem algum tipo de\u00a0 reivindica\u00e7\u00e3o, o que caracteriza esse g\u00eanero. Sabemos que os direitos dos casais\u00a0 homoafetivos, dos ind\u00edgenas e dos quilombolas s\u00e3o, de fato, Direitos Humanos, mas\u00a0 isso n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o proposta na prova. Nessa reda\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 escola, n\u00e3o h\u00e1 professora amea\u00e7ada, n\u00e3o h\u00e1 alunos que escrevem um abaixo assinado para reivindicar a liberdade de c\u00e1tedra docente e exigir aulas de Filosofia e Direitos Humanos. Al\u00e9m disso, a colet\u00e2nea \u00e9 praticamente ignorada: n\u00e3o h\u00e1 sinal do\u00a0 texto \u201cTe\u00f3crito e o pensamento\u201d, nem da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos; n\u00e3o h\u00e1 nada que nos remeta \u00e0 tirinha de Alexandre Beck, nem qualquer refer\u00eancia ao blog do Sakamoto. \u00c9 prov\u00e1vel que \u201cnazistas\u201d e \u201cditadura militar\u201d, citados no \u00faltimo\u00a0 par\u00e1grafo, retomem \u201cregimes totalit\u00e1rios\u201d do excerto 3. Contudo, trata-se de uma\u00a0 suposi\u00e7\u00e3o vaga, insuficiente para evitar a anula\u00e7\u00e3o.","49":"O texto acima trata genericamente da qualidade de vida no Brasil, afirmando que o nosso pa\u00eds seria o melhor lugar para se viver, gra\u00e7as \u00e0 sua natureza. Com isso,\u00a0 dialoga com o conhecido clich\u00ea do pa\u00eds \u201cbonito por natureza\u201d. Em seguida, o candidato aponta nossos problemas: a viol\u00eancia e a falta de investimento em educa\u00e7\u00e3o, o que faz\u00a0 com que o Brasil n\u00e3o progrida como a Noruega.\nConsiderando os elementos que deveriam ser levados em conta no desenvolvimento do texto, observa-se que o candidato deixou de cumprir as etapas\u00a0 m\u00ednimas necess\u00e1rias: a) desconsiderou os indicadores econ\u00f4micos; b) ao mencionar os\u00a0 problemas brasileiros, desconsiderou os apontados na colet\u00e2nea da prova e\u00a0 mencionou outros dois (educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a), sem integr\u00e1-los a um texto que\u00a0 abordasse efetivamente o tema.\nAlgu\u00e9m poderia ficar em d\u00favida se o texto deveria ser, de fato, anulado, pois\u00a0 ele inclui uma breve compara\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a Noruega, pa\u00edses mencionados na\u00a0 colet\u00e2nea de textos. Tal compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pertinente para o desenvolvimento da\u00a0 Proposta tem\u00e1tica (Pt), que exigia que o candidato respondesse a duas quest\u00f5es. Al\u00e9m disso, o texto n\u00e3o \u00e9 uma postagem no f\u00f3rum da disciplina em resposta \u00e0 professora de\u00a0 Geografia.\nPara que a reda\u00e7\u00e3o se caracterizasse como uma resposta \u00e0s quest\u00f5es da\u00a0 professora, seria necess\u00e1rio levar em conta a situa\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. Seria necess\u00e1rio comparar, minimamente, as posi\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses nos gr\u00e1ficos e tentar responder em\u00a0 qual dos rankings o Brasil subiria, ou em qual deles poderia vir a ter pior classifica\u00e7\u00e3o,\ncaso incentivasse o consumo.\nEm outras palavras, n\u00e3o h\u00e1 nada na reda\u00e7\u00e3o que permita ao leitor que\u00a0 desconhe\u00e7a a prova saber qual foi a tarefa solicitada: o leitor hipot\u00e9tico n\u00e3o poderia\u00a0 depreender nem a\nProposta tem\u00e1tica (Pt) nem o tema da prova."},"nota_geral":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"nota_proposta_tematica_pt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"nota_genero_g":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"nota_leitura_lt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"nota_coesao_coerencia_cec":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"comentarios_proposta_tematica_pt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"comentarios_genero_g":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"comentarios_leitura_lt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null},"comentarios_coesao_coerencia_cec":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null,"25":null,"26":null,"27":null,"28":null,"29":null,"30":null,"31":null,"32":null,"33":null,"34":null,"35":null,"36":null,"37":null,"38":null,"39":null,"40":null,"41":null,"42":null,"43":null,"44":null,"45":null,"46":null,"47":null,"48":null,"49":null}}