{"id":{"0":26,"1":4,"2":2,"3":20,"4":18,"5":19,"6":17,"7":16,"8":15,"9":14,"10":13,"11":12,"12":6,"13":3,"14":1,"15":24,"16":23,"17":22,"18":21,"19":11,"20":10,"21":9,"22":8,"23":7,"24":5},"aluno":{"0":"Emilly","1":"J\u00falia","2":"Leonardo","3":"Emilly","4":"Emilly","5":"Emilly","6":"Emilly","7":"Emilly","8":"Emilly","9":"Emilly","10":"Barielly","11":"Rafael","12":"Estevam","13":"J\u00falia","14":"Leonardo","15":"Emilly","16":"Emilly","17":"Emilly","18":"Emilly","19":"Rafael","20":"Tom\u00e1s","21":"Jo\u00e3o","22":"Mar\u00edlia","23":"Marielly","24":"Estevam"},"qualidade":{"0":"Acima da M\u00e9dia","1":"Acima da M\u00e9dia","2":"Acima da M\u00e9dia","3":"Mediana","4":"Mediana","5":"Mediana","6":"Mediana","7":"Mediana","8":"Mediana","9":"Mediana","10":"Mediana","11":"Mediana","12":"Mediana","13":"Mediana","14":"Mediana","15":"Abaixo da M\u00e9dia","16":"Abaixo da M\u00e9dia","17":"Abaixo da M\u00e9dia","18":"Abaixo da M\u00e9dia","19":"Abaixo da M\u00e9dia","20":"Abaixo da M\u00e9dia","21":"Abaixo da M\u00e9dia","22":"Abaixo da M\u00e9dia","23":"Abaixo da M\u00e9dia","24":"Abaixo da M\u00e9dia"},"numero_proposta":{"0":1,"1":2,"2":2,"3":2,"4":2,"5":1,"6":1,"7":1,"8":2,"9":1,"10":2,"11":2,"12":2,"13":1,"14":1,"15":1,"16":2,"17":2,"18":2,"19":1,"20":1,"21":1,"22":2,"23":1,"24":1},"ano_vestibular":{"0":2018,"1":2019,"2":2019,"3":2019,"4":2020,"5":2019,"6":2021,"7":2022,"8":2023,"9":2023,"10":2019,"11":2019,"12":2019,"13":2019,"14":2019,"15":2020,"16":2021,"17":2022,"18":2024,"19":2019,"20":2019,"21":2019,"22":2019,"23":2019,"24":2019},"redacao_candidato":{"0":"Boa tarde, pessoal! Como voc\u00eas est\u00e3o?\nPara quem ainda n\u00e3o me conhece, sou estudante do \u00faltimo ano do ensino m\u00e9dio. Primeiramente, gostaria de agradecer ao gr\u00eamio estudantil, pelo convite e pela oportunidade para dar essa palestra sobre uma tem\u00e1tica muito recorrente na sociedade, a p\u00f3s-verdade. Sabem o que significa esse termo? Hoje vou tentar explicar de forma clara e objetiva para voc\u00eas.\nProvavelmente muitos aqui j\u00e1 ouviram sobre esse assunto, n\u00e3o \u00e9 mesmo? A p\u00f3s-verdade foi eleita pela Universidade de Oxford a palavra do ano em 2016 e ela se refere a um fato mentiroso que um grupinho de pessoas encara como verdadeiro, simplesmente porque apoiam seus interesses pessoais e suas cren\u00e7as. Voc\u00eas lembram da frase do Descartez? \"Penso, logo existo\" nela \u00e9 retratado um fato objetivo, agora, se eu disser: \"acredito, logo estou certo\", conseguem notar a diferen\u00e7a? Essa segunda frase mostra que eu acredito no que quero, sendo verdade ou mentira.\nNesse contexto as redes sociais tem um papel muito importante. Por exemplo, se seu melhor amigo  compartilhou uma not\u00edcia falsa nos \"status\" do WhatsApp dele, voc\u00ea iria acreditar? Provavelmente sim, pois voc\u00eas s\u00e3o pr\u00f3ximos e confiam no outro. Portanto, conseguimos notar o grande espalhamento de boatos, ou fatos distorcidos que \u00e9 feito na internet. Infelizmente as pessoas acreditam apenas nas mentiras confort\u00e1veis para elas mesmas.\nTenho certeza que muitos de voc\u00eas j\u00e1 imaginaram nesse momento o quanto de p\u00f3s- verdades est\u00e3o espalhadas pela internet. Um exemplo bem conhecido \u00c9 sobre o Donald trump, que nas elei\u00e7\u00f5es de 2016 enquanto combatia as opostas \"fake News\" da imprensa, acusa\u00e7\u00f5es falsas sobre o Barack Obama ter fundado o estado isl\u00e2mico foram espalhadas, contribuindo para a vit\u00f3ria do Trump. Outro exemplo foi uma divulga\u00e7\u00e3o falsa sobre um valor que custaria permitir que a gr\u00e3-bretanha continuasse na Uni\u00e3o Europeia.\nVou terminar a palestra por aqui pessoal, mas quero ressaltar que a maior consequ\u00eancia da p\u00f3s-verdade n\u00e3o \u00e9 enganar a popula\u00e7\u00e3o, mas prend\u00ea-la nas \"bolhas sociais\" que s\u00e3o incentivadas pelas pr\u00f3prias redes sociais, com toda a manipula\u00e7\u00e3o nas publica\u00e7\u00f5es, fazendo com que as pessoas se tornem ignorantes e n\u00e3o pensem no ponto de vista do outro. Dessa forma n\u00e3o h\u00e1 debate,  democracia, nem coopera\u00e7\u00e3o para melhorar nosso pa\u00eds. Alguma d\u00favida galera? Fiquem \u00e0 vontade para perguntar.","1":"Ol\u00e1 a todos,\n\u00c9 com grande entusiasmo que compartilho minhas reflex\u00f5es sobre o tema proposto pela nossa professora. Ao analisar os dados apresentados nos gr\u00e1ficos fornecidos, \u00e9 not\u00e1vel a posi\u00e7\u00e3o do Brasil, atualmente na 47\u00aa coloca\u00e7\u00e3o no ranking do Produto Interno Bruto (PIB) e na 79\u00aa posi\u00e7\u00e3o no \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH). Uma observa\u00e7\u00e3o interessante \u00e9 que, apesar de pa\u00edses como a \u00cdndia e a China liderarem o ranking do PIB, encontram-se abaixo do Brasil no IDH. Essa disparidade destaca o conflito entre as pol\u00edticas de investimento adotadas por diferentes na\u00e7\u00f5es: enquanto os gigantes asi\u00e1ticos priorizam pol\u00edticas que estimulam o consumo, o Brasil tem direcionado esfor\u00e7os para iniciativas de cunho social.\nO texto 5 despertou minha aten\u00e7\u00e3o, pois aponta o caminho que o Brasil poderia trilhar. Investimentos voltados para a qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento social poderiam elevar substancialmente nossa posi\u00e7\u00e3o no ranking do IDH. O exemplo da Noruega \u00e9 particularmente inspirador, pois al\u00e9m de ocupar o primeiro lugar no IDH, tamb\u00e9m aumentou sua renda ao longo do tempo. Isso sugere que pol\u00edticas que promovem a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de renda fortalecem a democracia ao proporcionar uma melhor qualidade de vida e impulsionar o PIB.\nApesar das dificuldades econ\u00f4micas enfrentadas pelo Brasil, \u00e9 crucial considerar os ensinamentos dos textos 3 e 4. A Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Varejo T\u00eaxtil (ABVTEX) observa uma melhora no \u00e2nimo dos consumidores, o que impulsionar\u00e1 a economia, agora voltada principalmente para o consumo. No entanto, devemos questionar se desejamos um cen\u00e1rio de amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades em nosso pa\u00eds. Embora o investimento no consumo seja necess\u00e1rio para o crescimento econ\u00f4mico, n\u00e3o deve ser um ciclo fechado, pois pode resultar na diminui\u00e7\u00e3o do desenvolvimento social, como evidenciado no texto 3, que descreve condi\u00e7\u00f5es de trabalho prec\u00e1rias incentivadas pelo consumo desenfreado. Portanto, \u00e9 imperativo que o Brasil mantenha seus esfor\u00e7os em pol\u00edticas sociais para seguir o exemplo da Noruega e garantir um desenvolvimento sustent\u00e1vel e equitativo para todos os cidad\u00e3os.","2":"Prezados colegas,\nGostaria de partilhar minhas reflex\u00f5es acerca do tema proposto pela nossa estimada professora. Ao analisar minuciosamente os dados apresentados nos gr\u00e1ficos fornecidos, \u00e9 not\u00e1vel a posi\u00e7\u00e3o do Brasil, atualmente na 47\u00aa coloca\u00e7\u00e3o no ranking do Produto Interno Bruto (PIB) e na 79\u00aa posi\u00e7\u00e3o no \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH). Uma constata\u00e7\u00e3o intrigante \u00e9 que, embora a \u00cdndia e a China liderem o ranking do PIB, encontram-se abaixo do Brasil no IDH, o que evidencia uma dicotomia entre as pol\u00edticas de investimento adotadas por diferentes na\u00e7\u00f5es.\nDestaco, especialmente, o texto 5, que delineia o caminho que o Brasil poderia percorrer. Investimentos direcionados \u00e0 qualidade de vida e \u00e0 igualdade no desenvolvimento social t\u00eam o potencial de elevar substancialmente nossa posi\u00e7\u00e3o no ranking do IDH. O exemplo luminoso da Noruega, l\u00edder indiscut\u00edvel em bem-estar e progresso humano, ressalta a import\u00e2ncia de pol\u00edticas que promovem a distribui\u00e7\u00e3o equitativa de renda, fortalecendo tanto a democracia quanto o crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel.\nApesar dos desafios econ\u00f4micos enfrentados, \u00e9 crucial atentarmos para os ensinamentos valiosos dos textos 3 e 4. A observa\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Varejo T\u00eaxtil (ABVTEX) sobre a melhora no \u00e2nimo dos consumidores e o consequente impulso \u00e0 economia, agora voltada predominantemente para o consumo, merece nossa considera\u00e7\u00e3o cautelosa. No entanto, devemos questionar se almejamos um cen\u00e1rio de amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades em nosso pa\u00eds. O investimento no consumo, embora necess\u00e1rio, n\u00e3o pode ser um ciclo fechado, sob pena de alimentar pr\u00e1ticas laborais prec\u00e1rias, conforme descrito no texto 3. Assim, \u00e9 imperativo que o Brasil mantenha seu compromisso com pol\u00edticas sociais inclusivas, seguindo o exemplo edificante da Noruega, e assegure um desenvolvimento sustent\u00e1vel e equitativo para todos os seus cidad\u00e3os.\nEstas s\u00e3o minhas reflex\u00f5es sobre o tema em discuss\u00e3o, oferecidas com o intuito de contribuir para um debate enriquecedor. Estou ansioso para aprofundar ainda mais essa discuss\u00e3o em nossa comunidade acad\u00eamica.","3":"\u00c0s 15:45 de hoje, Roberta postou:\nBoa tarde! Estou aqui para expor minhas reflex\u00f5es referente a uma atividade proposta pela professora de geografia.\nO Brasil se encontra em 47\u00ba lugar no ranking do PIB e em 79\u00ba no do IDH. Notem, por\u00e9m, que a \u00cdndia e a China, as quais apresentam os 1\u00ba e 2\u00ba lugares, respectivamente, no ranking do PIB, apresentam posi\u00e7\u00f5es muito mais abaixo no IDH, se comparadas com o Brasil. Sob meu ponto de vista, esses dados representam o constante conflito entre tipos de investimentos que os pa\u00edses realizam enquanto os asi\u00e1ticos tem implantado pol\u00edticas que estimulem fortemente o consumo nos \u00faltimos anos, o Brasil, tem direcionado seus esfor\u00e7os em medidas sociais.\n\nVoc\u00eas, assim como eu, devem ter ficado admirados com o texto 5. Para mim, este \u00e9 o caminho que o Brasil deve seguir, uma vez que investimentos privilegiados em qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento social aumentar\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o no ranking do IDH. O \u00edndice avalia elementos como educa\u00e7\u00e3o, expectativa de vida e outros itens. Como visto, a Noruega vem investindo nesse campo e, ao longo do tempo, conseguiu n\u00e3o apenas o 1\u00ba lugar do IDH, como tamb\u00e9m aumento em sua renda. Assim, conclui-se que aplica\u00e7\u00f5es em pol\u00edticas que ajudam na distribui\u00e7\u00e3o de rendimentos aumentam o poder de uma democracia, por fornecer uma melhor qualidade de vida, podendo aumentar o PIB tamb\u00e9m.\nContudo, sei que nosso pais tem passado por uma situa\u00e7\u00e3o complicada, mas comparem os textos 3 e 4 a ABVTEX informa que houve uma melhora no \u00e2nimo dos consumidores, o que gerar\u00e1 uma maior movimenta\u00e7\u00e3o da economia, posto que os investimentos nacionais, agora, est\u00e3o direcionados basicamente ao consumo como \u00e9 mostrado no texto 3.Certamente, \u00e9 necess\u00e1rio um investimento nesse campo no Brasil para que a riqueza nacional aumente.","4":"Na semana passada, enquanto participava de uma reuni\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho escolar em grupo, uma de minhas colegas me respondeu de forma grosseira, sem motivo algum. Incomodada com a rea\u00e7\u00e3o, eu perguntei se ela estava \"naqueles dias\" com TPM, isso poderia justificar o modo que ela me tratou. Entretanto, hoje me deparei com uma mat\u00e9ria do Ianko L\u00f3pez, no El Pa\u00eds, onde me trouxe informa\u00e7\u00f5es, fazendo com que eu repensasse no que tinha falado para minha colega de classe.\nNa mat\u00e9ria, L\u00f3pez diz que mesmo com a a\u00e7\u00e3o feminista, infelizmente ainda existe resqu\u00edcios do machismo enraizado na sociedade. O micromachismo revela os pontos fracos da educa\u00e7\u00e3o cultural, mostrando que por meio de pequenos pensamentos e atos do cotidiano podemos facilmente cair em armadilhas micromachistas sem ao menos perceber. Nesta publica\u00e7\u00e3o, L\u00f3pez apresenta uma lista com discrimina\u00e7\u00f5es impercept\u00edveis, entre elas, estava a frase impactante que eu disse a minha amiga, \"naqueles dias\", s\u00f3 porque ela tinha me respondido de forma rude na minha percep\u00e7\u00e3o.\nFiquei paralisada, quando reparei no erro que tinha cometido foi como um tapa na cara. Eu, que sempre defendi uma vida livre de preconceito e a valoriza\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00eanero, cometi um erro como esse, nunca havia parado para questionar esse tipo de atitude, portanto, a minha fala foi totalmente machista. Ent\u00e3o, notei a necessidade do conhecimento que a sociedade precisa sobre o micromachismo e dos coment\u00e1rios que passam despercebidos. Isso pode come\u00e7ar na escola e refletir no mundo do trabalho, pois est\u00e1 sendo normalizado.\nTendo isso em vista, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que precisamos pensar em nossas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, reparar nos pequenos erros cometidos no dia a dia e buscar a destrui\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica machista!","5":"Abaixo assinado \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Escola Estadual Brasileiras.\n\nEm nome de todos os estudantes da Escola Estadual Brasileiras que assinaram o presente documento, venho reivindicar o posicionamento p\u00fablico dos diretores desta institui\u00e7\u00e3o, em defesa da professora de Filosofia do Ensino M\u00e9dio, v\u00edtima de amea\u00e7as e ofensas an\u00f3nimas ap\u00f3s nos ministrar o texto \"Te\u00f3crito e o pensamento\", durante a aula sobre as origens da Cidadania e dos Direitos Humanos modernos.\n\nO epis\u00f3dio de intoler\u00e2ncia ocorreu sob os falat\u00f3rios de que nossa docente havia nos doutrinado politicamente, ap\u00f3s a leitura referida acima. O texto do fil\u00f3sofo grego Te\u00f3crito de Corinto, expressa a import\u00e2ncia do direito ao pensamento, sendo sua aboli\u00e7\u00e3o o caminho para a instaura\u00e7\u00e3o de governos tir\u00e1nicos e opressores.Desse modo, sob nossa perspectiva, n\u00e3o h\u00e1 tentativa de doutrina\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, a docente ganhou mais admira\u00e7\u00e3o por cumprir o papel principal de sua profiss\u00e3o, nos ensinando a pensar de forma aut\u00f3noma, mostrando estar preocupada com a educa\u00e7\u00e3o.Al\u00e9m disso, essas aulas permitem di\u00e1logos sobre os Direitos Humanos, um tema que deve ser conhecido por todos, especialmente na sociedade brasileira, afinal, ele aborda princ\u00edpios fundamentais relacionados \u00e0 liberdade e ao respeito, declarando a forma\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica.\n\nPortanto, por meio deste abaixo assinado, tamb\u00e9m reivindicamos a manuten\u00e7\u00e3o das aulas de Filosofia cujo tema aborda os Direitos Humanos, pois acreditamos que reprimir esse assunto \u00e9 um tipo de censura, sendo que essa educa\u00e7\u00e3o \u00e9 vigente em pa\u00edses desenvolvidos, como os Estados Unidos, que aborda quest\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o sexual e diversidade.\n\nAssim como a fil\u00f3sofa Hannah Arendt, valorizamos a ideia de um mundo plural e diverso, capaz de valorizar a liberdade e impedir as opress\u00f5es, e temos a convic\u00e7\u00e3o de que as aulas de Filosofia s\u00e3o essenciais. Com isso, esperamos que essa reivindica\u00e7\u00e3o clamada pelos estudantes, seja atendida.","6":"Boa tarde a todos presentes nessa assembleia. Primeiramente, gostaria de agradecer a presen\u00e7a de voc\u00eas, e a aten\u00e7\u00e3o que mostram em tornar a escola em um local agrad\u00e1vel. Sou candidata a vereadora de S\u00e3o Paulo e ex aluna da escola fundada em 1965, onde possui duas est\u00e1tuas de figuras hist\u00f3ricas, como, o bandeirante Anhanguera e o fundador da cidade de S\u00e3o Paulo, conhecido como Padre Anchieta. Estou aqui para expor minhas vis\u00f5es sobre a derrubada das est\u00e1tuas no p\u00e1tio da escola.\n\u00c9 not\u00e1vel que as opini\u00f5es s\u00e3o divididas entre derrubar ou n\u00e3o as est\u00e1tuas. Alguns pensam que a retirada dos monumentos \u00e9 s\u00edmbolo de vandalismo e  apagamento da hist\u00f3ria, e outros pensam que caso n\u00e3o retire podemos estar celebrando os racistas, pois antigamente na \u00e9poca do Brasil col\u00f4nia o bandeirante escravizava os povos ind\u00edgenas. Claramente n\u00e3o \u00e9 preciso continuar celebrando pessoas que n\u00e3o concordamos com a a\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 fato que \u00e9 derrubada das figuras mostraria um col\u00e9gio revolucion\u00e1rio. Tamb\u00e9m \u00e9 vi\u00e1vel ressaltar que essas est\u00e1tuas foram erguidas pela valoriza\u00e7\u00e3o dessas figuras, apesar dos crimes, como a escravid\u00e3o e o genoc\u00eddio. Os questionamentos pelos alunos trazidos pelo movimento Black Lives Matter, \u00e9 necess\u00e1rio e ao meu ver, n\u00e3o faz sentido celebrar os bandeirantes e a prote\u00e7\u00e3o jesu\u00edta, enquanto muitos crimes ainda s\u00e3o cometidos. Atualmente, uma pessoa negra n\u00e3o anda na rua sem trauma e medo do preconceito, ou seja, essas imagens n\u00e3o preservam a hist\u00f3ria e n\u00e3o ajudam em nada, apenas geram conflitos, por isso, o certo seria tir\u00e1-las do local.\nPor fim, agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o. Confesso que toda a minha declara\u00e7\u00e3o sobre o assunto est\u00e1 de acordo com as minhas opini\u00f5es e vis\u00f5es. Uma \u00f3tima tarde a todos.","7":"Ol\u00e1 amigos! Ap\u00f3s quase 2 semanas sem postar nada por aqui, eu estou de volta para esclarecer algumas coisas. Bom, primeiramente, gostaria de agradecer e dar as boas vindas aos novos seguidores, nunca imaginei estar compartilhando a minha rotina com quase 1 milh\u00e3o de pessoas. Quem me acompanha a mais tempo sabe que sempre gostei de gravar v\u00eddeos relacionados \u00e0 est\u00e9tica, desde pequena, eu me filmava com o celular dos meus pais mostrando as minhas maquiagens, at\u00e9 ganhar um pr\u00f3prio aos 13 anos de presente, logo ap\u00f3s, entrei no mundo das redes.\nEmbora os n\u00fameros de seguidores sejam significativos, ultimamente notei a presen\u00e7a de haters que est\u00e3o sendo extremamente violentos em rela\u00e7\u00e3o a minha apar\u00eancia. Dito isso, revelo \u00e0 voces que desde crian\u00e7a sofro com as compara\u00e7\u00f5es e com o bullying por conta da est\u00e9tica, notei que infelizmente estou precisando o cyberbullying. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, eu, meus pais e familiares ficamos preocupados e pensamos em realizar o fechamento desse perfil.\nEsta nossa gera\u00e7\u00e3o que domina nas redes \u00e9 v\u00edtima da viol\u00eancia virtual, erotiza\u00e7\u00e3o infantil e consumo excessivo de telas, que pode ocasionar em grandes traumas psicol\u00f3gicos. Em s\u00edntese ressalto a import\u00e2ncia do suporte dos pais e acompanhamento terap\u00eautico para os influenciadores mirins. Eu acredito que a internet abre muitas portas para o sonhado sucesso, entretanto, corremos o risco da super exposi\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia. Ent\u00e3o, \u00e0 partir de hoje, irei juntamente com meus pais denunciar e bloquear os haters.","8":"Sou estudante do ensino m\u00e9dio e esse depoimento ser\u00e1 referente a discrimina\u00e7\u00e3o racial no espa\u00e7o escolar. Certamente, vejo que \u00e9 fundamental discutir as quest\u00f5es sociais para nossa forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, com isso, o projeto oferecido pelo col\u00e9gio a respeito de uma educa\u00e7\u00e3o anti-racista \u00e9 primordial visto que as institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas possuem uma comunidade majoritariamente branca, tanto entre os alunos quanto entre os docentes, logo, essa situa\u00e7\u00e3o acaba por invisibilizar outros grupos raciais.\nParticularmente, identifico-me como parda, devido \u00e0 ser fruto de uma mistura de ra\u00e7as, branca e ind\u00edgena. Certamente que minhas experi\u00eancias em que sofri algum tipo de preconceito, nada se compara com a agress\u00e3o sofrida por outros grupos. Prova disso foi uma situa\u00e7\u00e3o que presenciei dentro da minha sala, quando uma colega de classe, negra, passou por uma transi\u00e7\u00e3o capilar e foi atacada por um garoto que usou termos pejorativos. Por isso \u00e9 necess\u00e1rio que a escola foque nesse projeto antirracista e destaque a import\u00e2ncia de apresentar conte\u00fados relativos da hist\u00f3ria da \u00c1frica e sobre os povos tradicionais, se preocupando em apresentar um trabalho pedag\u00f3gico efetivo em um ambiente saud\u00e1vel e acolhedor para todos.\nDessa forma, tal como coloca a educadora  Iara Pires Viana, a falta de debates raciais nos leva ao entendimento que vivemos numa \"democracia racial\". Com tudo, a realidade \u00e9 diferente e \u00e9 fundamental que o col\u00e9gio trabalhe na forma\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo que contribua para o corpo social.","9":"10 de Janeiro de 2023\nConvoca\u00e7\u00e3o aos moradores do bairro L\u00edbano a respeito da inaugura\u00e7\u00e3o do clube de tiro.\nSou uma estudante do ensino m\u00e9dio e moradora da regi\u00e3o h\u00e1 cerca de 10 anos e, recentemente, assim como muitos de voc\u00eas, fui surpreendida, com o an\u00fancio de que um grupo de empres\u00e1rios pretendem inaugurar um clube de tiro. \u00c9 evidente que a instala\u00e7\u00e3o do clube na nossa regi\u00e3o trar\u00e1 riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, pois com uma parte significativa de pessoas com certificado de registros emitida pelo ex\u00e9rcito podemos notar uma circula\u00e7\u00e3o intensa de CACs (Ca\u00e7adores, Atiradores e Colecionadores). Tendo em vista essa situa\u00e7\u00e3o, realizaremos uma reuni\u00e3o na sede da nossa associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro.\n\u00c9 importante destacar que o porte e posse de armas de fogo apenas aumentam a viol\u00eancia. Verificamos essa situa\u00e7\u00e3o ao observar os dados do instituto Sou da Paz, comparando o ano de 2020 \u00e0 2021, onde a pol\u00edtica de \"seguran\u00e7a p\u00fablica\" falhou e facilitou o acesso a esses instrumentos, sendo assim, houve um aumento significativo de mortes violentas e um crescimento nas vendas de armas e balas.\nSegundo o professor David Hemenway, os lugares onde mais possuem acesso ao armamento apresentam uma taxa alta de suic\u00eddio e de acordo com as not\u00edcias, a facilidade ao acesso a esse tipo de arma tem levado at\u00e9 aos criminoso como o PCC a obter armas legalmente.\nSendo assim, refor\u00e7o a import\u00e2ncia do comparecimento dos moradores do L\u00edbano \u00e0s 15 horas do dia 14 desse m\u00eas para impedir que ocorra a instala\u00e7\u00e3o do clube de tiro e que a seguran\u00e7a da nossa regi\u00e3o seja fortalecida e preservada.","10":"Qual \u00e9 o papel do Estado e da sociedade no desenvolvimento pol\u00edtico e na preserva\u00e7\u00e3o ambiental?                   Assim come\u00e7o minha postagem, trazendo uma cr\u00edtica em forma de questionamento. Atualmente, o Brasil ocupa a 79\u00b0 posi\u00e7\u00e3o no ranking do IDH(\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) mundial, entretanto se o governo e o povo priorizasse aspectos de igualdade no desenvolvimento social e na qualidade de vida, certamente iriamos estar em uma melhor posi\u00e7\u00e3o.                                                                                                                                                                        Agregando esses aspectos, devemos preservar o meio ambiente se quisermos o dia de amanh\u00e3, para que em conjunto melhoremos o nosso pa\u00eds. Trago em pauta a\u00e7\u00f5es indiretas que apoiam essa degrada\u00e7\u00e3o, exemplificando melhor vemos o consumismo t\u00eaxtil, onde a suas industrias s\u00e3o a segunda maior consumidora de \u00e1gua do mundo, al\u00e9m de polu\u00edrem cerca de 20% do total consumido.\nTendo em vista esses relatos, venho mostrar que \u00e9 poss\u00edvel conciliar um consumo de forma positiva mantendo o ambiente e o desenvolvimento humano em alta. Uma exemplifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a Noruega,  que segundo a ONU pelo 12\u00b0 ano consecutivo \u00e9 o melhor pa\u00eds do mundo, local que conseguiu aumentar o IDH mantendo o PIB em alta de forma igualit\u00e1ria \u00e0 sociedade. Por fim agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o de todos que leram minha postagem e pe\u00e7o ao Estado e a sociedade que revemos nossas atitudes referentes a este assunto, onde a partir disso tornemos um pa\u00eds exemplo, assim como a Noruega a 12 anos atras...","11":"Discutir sobre este t\u00f3pico proposto pela professora \u00e9 muito importante, pois nos ajuda a entender melhor como o IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) e o PIB (Produto Interno Bruto) indicam o n\u00edvel de desenvolvimento em que um pa\u00eds se encontra. O Brasil n\u00e3o est\u00e1 em uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel nas pesquisas dos \u00faltimos anos sobre IDH e PIB, entretanto se este tivesse como um de seus objetivos privilegiar aspectos de qualidade de vida e um desenvolvimento social igualit\u00e1rio, com toda certeza obteria uma melhor coloca\u00e7\u00e3o nos dois rankings e traria qualidade de vida para a sua popula\u00e7\u00e3o.\nMuitos acreditam que o consumo \u00e9 a chave para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico do pa\u00eds, o que n\u00e3o \u00e9 verdade, pois consumir em larga escala traz diversas consequ\u00eancias que afetam negativamente o meio ambiente e a popula\u00e7\u00e3o. Podemos citar como exemplo como s\u00e3o prejudiciais as ind\u00fastrias de moda, pois estas s\u00e3o a segunda maior consumidora de \u00e1gua no mundo, tecido n\u00e3o pode ser reciclado, ind\u00fastrias deste ramo em pa\u00edses como China e \u00cdndia utilizam de m\u00e3o de obra an\u00e1loga a escravid\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o dos tecidos, onde os oper\u00e1rios trabalham mais de 12 horas por dia e ganham muito menos que 100 d\u00f3lares por m\u00eas, entre outros fatores. Isso evidencia o qu\u00e3o prejudicial o consumo pode ser para o desenvolvimento de um pa\u00eds.\nQuando um pa\u00eds consegue conciliar o crescimento de renda com um elevado n\u00edvel de igualdade e qualidade de vida, como \u00e9 o caso da Noruega (que pelo 12\u00ba ano consecutivo \u00e9 eleita pela ONU como o melhor pa\u00eds do mundo para se viver), este pa\u00eds consegue melhorar e muito o seu desenvolvimento, consegue obter um aumento no valor do PIB, reduzir a infla\u00e7\u00e3o e reduzir as taxas de desemprego.\nEssas s\u00e3o as raz\u00f5es que nos levam a entender a m\u00e1 coloca\u00e7\u00e3o do Brasil nesses rankings.","12":"Observando a classifica\u00e7\u00e3o do Brasil no ranking do crescimento do PIB e ranking do IDH percebemos que a estrat\u00e9gia de continuar adotando uma pol\u00edtica econ\u00f4mica consumista no pa\u00eds n\u00e3o tem sido muito efetiva.\nUma maneira de melhorar isso \u00e9 o pa\u00eds adotar uma pol\u00edtica econ\u00f4mica que privilegia os aspectos qualidade de vida e igualdade como vemos com a Noruega. A Noruega \u00e9 eleita pela ONU o melhor pa\u00eds do mundo para se viver pelo 12\u00ba ano consecutivo e isso se d\u00e1 pelo fato de o pa\u00eds, ao mesmo tempo que aumenta sua renda, garante que os rendimentos sejam distribu\u00eddos de maneira uniforme, ou seja, \u00e9 um pa\u00eds que privilegia a qualidade de vida e a igualdade.\nCaso o Brasil adotasse esse tipo de pol\u00edtica, al\u00e9m de subir no ranking de IDH por priorizar a qualidade de vida e igualdade da popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m subiria no ranking do crescimento do PIB, pois, por garantir uma melhor qualidade de vida, o poder de compra aumenta, aumentando a economia do pa\u00eds.\nAssim sendo, percebemos que priorizar o consumo para o desenvolvimento pessoal pode ser muito prejudicial para o desenvolvimento do pa\u00eds por priorizar uma classe social espec\u00edfica e o ac\u00famulo de capital estar centralizada apenas na classe de elite como podemos ver a \u00cdndia que ficou em 1\u00ba lugar no ranking de crescimento do PIB e em 130\u00ba no ranking do IDH al\u00e9m disso, o consumismo n\u00e3o valoriza a m\u00e3o de obra da popula\u00e7\u00e3o, exemplo disso \u00e9 que \"oper\u00e1rios da ind\u00fastria t\u00eaxtil em pa\u00edses como China, \u00cdndia e Bangladesh trabalham mais de 12 horas por dia e ganham menos do que 100 d\u00f3lares por m\u00eas\". (Metr\u00f3poles, O consumismo destr\u00f3i o meio ambiente e incentiva o trabalho escravo)","13":"N\u00f3s, estudantes da Escola Aurora, manifestamos nossa indigna\u00e7\u00e3o diante da tentativa de censura \u00e0 professora de Filosofia, Paula Gomes. A liberdade de express\u00e3o e o pensamento cr\u00edtico s\u00e3o pilares fundamentais da educa\u00e7\u00e3o, e \u00e9 inaceit\u00e1vel que uma educadora seja alvo de ofensas por cumprir sua miss\u00e3o de promover o debate sobre temas essenciais para nossa forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3.\nExigimos que a escola se posicione publicamente em apoio \u00e0 professora e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de aulas de Filosofia que tematizem os Direitos Humanos. Tais aulas s\u00e3o essenciais para promover o desenvolvimento da personalidade humana e o fortalecimento do respeito m\u00fatuo, contribuindo para uma sociedade mais justa e democr\u00e1tica.\nConcordamos com as palavras de Hannah Arendt sobre os perigos do totalitarismo e a import\u00e2ncia de assegurar um mundo comum baseado na pluralidade e na liberdade. \u00c9 fundamental que a educa\u00e7\u00e3o promova o pensamento cr\u00edtico e o respeito \u00e0 diversidade, combatendo qualquer forma de autoritarismo e exclus\u00e3o.\nRepudiamos as tentativas de interditar o debate e limitar a pluralidade de ideias em nosso ambiente escolar. Exigimos que a dire\u00e7\u00e3o da escola se pronuncie publicamente em apoio \u00e0 professora e ao ensino de Filosofia que promova os valores da democracia, dos direitos humanos e da pluralidade.","14":"Abaixo-assinado \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Escola Estadual \"Horizontes\"\nN\u00f3s, alunos matriculados na Escola Estadual \"Horizontes\", dirigimo-nos a esta institui\u00e7\u00e3o por meio deste abaixo-assinado para expressar nossa preocupa\u00e7\u00e3o e rep\u00fadio em rela\u00e7\u00e3o ao recente incidente envolvendo uma de nossas professoras de Filosofia.\n\u00c9 lament\u00e1vel que a docente tenha sido alvo de ataques e amea\u00e7as ap\u00f3s ministrar uma aula que abordava quest\u00f5es pertinentes \u00e0 cidadania e aos direitos humanos. O conte\u00fado apresentado visava fomentar a reflex\u00e3o cr\u00edtica e promover o debate saud\u00e1vel sobre temas relevantes para nossa forma\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3os conscientes e participativos.\nEntendemos que a educa\u00e7\u00e3o deve ser pautada pela liberdade de express\u00e3o e pelo respeito \u00e0s diverg\u00eancias de opini\u00e3o. Portanto, repudiamos veementemente qualquer tentativa de cercear o trabalho dos professores ou coagi-los por meio de amea\u00e7as e intimida\u00e7\u00f5es.\nNesse sentido, solicitamos que a dire\u00e7\u00e3o da escola se posicione publicamente em defesa da professora, reafirmando o compromisso da institui\u00e7\u00e3o com os valores democr\u00e1ticos e com a garantia de um ambiente escolar seguro e acolhedor para todos os membros da comunidade educativa.\nAl\u00e9m disso, reivindicamos a continuidade das aulas de Filosofia que abordam temas relacionados aos direitos humanos, uma vez que consideramos essas disciplinas essenciais para o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico e para a constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia cidad\u00e3 comprometida com a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social e da igualdade de direitos para todos.\nEsperamos que nossas demandas sejam atendidas e que medidas sejam tomadas para garantir a integridade f\u00edsica e emocional dos professores e alunos, bem como para preservar a qualidade do ensino e o livre exerc\u00edcio da atividade docente.","15":"Bom dia queridos ouvintes! Sou colunista e \u00e9 um prazer realizar este podcast, trazendo \u00f3timas informa\u00e7\u00f5es para voc\u00eas. Hoje falaremos sobre as comunidades brasileiras e suas import\u00e2ncias para a preserva\u00e7\u00e3o da nossa biodiversidade e sociodiversidade. Primeiramente, voc\u00eas sabem o que \u00e9 um patrim\u00f4nio gen\u00e9tico? Esse conceito \u00e9 um conjunto de informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas contidas em plantas, animais, e microorganismos. Infelizmente quando perdemos esse patrim\u00f4nio, consequentemente a biodiversidade decai. Logo, quando inserimos uma planta\u00e7\u00e3o de soja em uma \u00e1rea que possui uma vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 percept\u00edvel a perda do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, pois as plantas nativas poderiam servir de cosm\u00e9ticos, alimentos, medicamentos e outros produtos. Muitas comunidades brasileiras est\u00e3o sendo amea\u00e7adas pelo avan\u00e7o da monocultura, sendo assim, \u00e9 importante lutar pela preserva\u00e7\u00e3o dos biomas, pois fazem parte do nosso desenvolvimento.\n\nNesse contexto, a ONU tem mostrado que a preserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 maior onde vivem os povos ind\u00edgenas, devido ao conhecimento que eles possuem, podendo at\u00e9 recuperar uma \u00e1rea prejudicada. Falando em desse assunto, aposto que se lembraram da Amaz\u00f4nia, por\u00e9m, o Cerrado est\u00e1 em alto risco de extin\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso adicionar nove bacias hidrogr\u00e1ficas para a estabilidade do clima no centro-sul. Sabem o que isso significa? Uma regi\u00e3o populosa de nosso pa\u00eds poder\u00e1 ficar sem \u00e1gua por falta de manuten\u00e7\u00e3o de bacia fluvial.\nDesse modo, vemos que precisamos de pol\u00edticas para proteger as comunidades tradicionais e preservar nossa biodiversidade. Isso n\u00e3o significa que devemos deixar de plantar soja, mas que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio desmatar novas \u00e1reas. Contudo, devemos priorizar as atividades que conciliam economia e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, buscando fortalecer o social. Portanto, destruir biomas e comunidades n\u00e3o devem ser uma op\u00e7\u00e3o. Pense nessa situa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 a pr\u00f3xima galera!","16":"Ol\u00e1 querido di\u00e1rio, hoje \u00e9 dia 10 de novembro de 2020 e nada mudou, mais um dia vivendo em pandemia e com a necropol\u00edtica. Minha primeira vez escrevendo nesse caderno, e meu objetivo \u00e9 denunciar o que est\u00e1 acontecendo com o mundo.\nQuando anunciaram que todos precisavam ficar em quarentena, eu entrei em choque, a pandemia, o v\u00edrus, era real, havia muitas pessoas morrendo. Certo dia cheguei do servi\u00e7o passando mal, com tosse e dores, mas continuei indo trabalhar nos dias seguintes, \u00f3bvio que suspeitei do v\u00edrus, mas optei por n\u00e3o realizar o teste da doen\u00e7a, pois caso apresentasse um resultado positivo eu automaticamente teria que parar de trabalhar e seria mandado embora da empresa. Poucos dias depois minha mulher pegou o covid-19, ela teve muitas complica\u00e7\u00f5es, minha filha cuidou dela enquanto eu trabalhava para pagar o aluguel e as outras despesas da casa.\nA necropol\u00edtica, conceito de Achille Mbembe, diz sobre as decis\u00f5es pol\u00edticas do estado que visam provocar a morte de grupos vistos como \"descart\u00e1veis\", esses grupos somos n\u00f3s, da periferia, de baixa renda e em especial o povo preto. A pandemia foi a \"brecha\" que o estado encontrou para operar a necropol\u00edtica atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ao v\u00edrus. Ou seja, o Estado est\u00e1 decidindo que os \"descart\u00e1veis\" devem morrer, negando condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sa\u00fade e prote\u00e7\u00e3o e nos for\u00e7ando a trabalhar em um campo cheio de bombas. O v\u00edrus n\u00e3o se importa com a cor de algu\u00e9m, bairro ou idade, o risco de adoecer \u00e9 igual para todos, entretanto o estado discrimina e mostra como nos tratam com diferen\u00e7a.\nAssistindo o jornal reparei nosso presidente dizendo que o v\u00edrus era apenas uma \"gripezinha\", enquanto eu olhava minha esposa com falta de ar e minha filha chorando. Espero que futuramente algu\u00e9m leia as p\u00e1ginas desse caderno e compreenda como um sistema desigual funciona e trata aqueles que est\u00e3o abaixo da pir\u00e2mide.","17":"Aplicando a ci\u00eancia colaboramos para a evolu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Certamente \u00e9 v\u00e1lido ressaltar a import\u00e2ncia do investimento p\u00fablico, envolvendo principalmente a educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Contudo, \u00e9 fato que a falta de reconhecimento e o quanto as verbas or\u00e7ament\u00e1rias s\u00e3o esquecidas, portanto, os estudantes das \u00e1reas cient\u00edficas merecem mais do que apenas 1500 reais em uma bolsa de estudo, claramente muitos alunos dependem apenas desta renda mensal para o sustento.\nAparentemente o pa\u00eds est\u00e1 longe de se tornar rico e aut\u00f4nomo, pois o atual governo despreza a ci\u00eancia. De acordo com a pesquisa realizada pela SBPC, o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es teve um corte de 34% de seu or\u00e7amento em 2021, al\u00e9m de 49% do restante serem ref\u00e9ns de cr\u00e9ditos formados pelo Congresso Nacional, que podem n\u00e3o mudar, alegando ultrapassarem os \"gastos\", assim deixando muitos em agonia financeira e atrapalhando o desenvolvimento dos estudos cient\u00edficos. Contudo, sem o apoio financeiro n\u00e3o conseguiremos nos sustentar e desenvolver projetos e consequentemente veremos o imenso desperd\u00edcio que a isso causar\u00e1 no pa\u00eds.\nOs estudantes possuem a licen\u00e7a de se manifestar e lutar pelos seus direitos. Exigimos o aumento das verbas para pesquisas, esperando que a ci\u00eancia seja reconhecida como essencial para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. Por isso, sejamos contra o governo atual e a favor de um pa\u00eds que valoriza o estudo e seus cientistas.","18":"Dign\u00edssimos integrantes desta comiss\u00e3o, estou representando o Brasil e sua posi\u00e7\u00e3o sobre \u00e0 sens\u00edvel quest\u00e3o dos refugiados, sinceramente n\u00e3o consegui ficar pl\u00e1cida referente \u00e0 vis\u00e3o relatada pela Hungria. Conforme a coloca\u00e7\u00e3o do ministro h\u00fangaro, a decis\u00e3o de ser mais emp\u00e1tico quanto ao acolhimento de refugiados apresenta um risco para a cultura da Europa, segundo o ministro, em pa\u00edses que n\u00e3o europeus e europeus se misturam \"n\u00e3o s\u00e3o mais na\u00e7\u00f5es\". Portanto, ele claramente mostra n\u00e3o estar apresentando uma vis\u00e3o humanit\u00e1ria e sim uma rejei\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos estrangeiros.\nO primeiro-ministro h\u00fangaro comenta sobre uma miscigena\u00e7\u00e3o indesej\u00e1vel entre europeus e refugiados, segundo o pr\u00f3prio, esta pr\u00e1tica pode contribuir com o terrorismo e muitas dificuldades sociais. Entendo que esse argumento \u00e9 infelizmente preconceituoso, pois os refugiados est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, correndo riscos, ou seja, n\u00e3o apresentam um perigo, muito pelo contr\u00e1rio.\nPor fim, senhores, apresento aqui o apoio que o Brasil oferece aos refugiados. \u00c9 garantido que os imigrantes recebam um tratamento apropriado e um asilo que visa a prote\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o estrangeiro, buscando a inclus\u00e3o e um futuro melhor. Agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o de todos.","19":"\u00c0 dire\u00e7\u00e3o e \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o da escola est\u00e1 sendo enviado este mamifesto em forma de abaixo assinado, que reivindica o direito de defesa ao qual a nossa professora de filosofia faz jus: ela est\u00e1 sendo atacada pela forma id\u00f4nea, in\u00f3cua e adequada com a qual ministra as aulas sobre filosofia. Ela cumpre a sua fun\u00e7\u00e3o de, nesta disciplina, fazer os alunos pensarem, dentre outros temas, quanto \u00e0 cidadania e aos direitos humanos, conceitos fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o integral e cidad\u00e3 de um aluno que est\u00e1 prestes a se tornar adulto e a contribuir de alguma forma para a sociedade.\nA tem\u00e1tica dos direitos humanos \u00e9 importante de ser discorrida nesta mat\u00e9ria, pois mostra, por exemplo, que um direito fundamental do ser humano \u00e9 o exerc\u00edcio do pensamento, pois este \u00e9 a caracter\u00edstica que diferencia o ser humano dos demais seres vivos no planeta, e \u00e9 a forma mais fundamental de liberdade, pois influencia em seus princ\u00edpios, seu car\u00e1ter, etc. . Os direitos humanos tamb\u00e9m promovem a toler\u00e2ncia e a paz entre todas as na\u00e7\u00f5es ou grupos \u00e9tnicos, algo essencial para a qualidade de vida das pessoas e para o desenvolvimento dos pa\u00edses. Para alguns os professores, a exemplo desta a qual reivindicamos seus direitos, podem ser extremamente perigosos, pois ensinam o povo a exercerem o seu direito de pensar.\nAs raz\u00f5es para as quais estas reivindica\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo realizadas s\u00e3o: A boa forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os que comp\u00f5em uma sociedade dependem desses conceitos bem firmados, as pessoas terem consci\u00eancia de seus direitos e deveres \u00e9 imprescind\u00edvel, o Brasil, que diz defender a pluralidade, deve valorizar suas ra\u00edzes culturais e o estudo de tem\u00e1ticas que ser\u00e3o amplamente utilizadas pelos futuros membros da sociedade e o exerc\u00edcio pleno da liberdade impede o ressurgimento de um novo estado totalit\u00e1rio de natureza.\nEsperamos uma resposta o mais breve poss\u00edvel e abaixo seguem as assinaturas:","20":"Posicionamento P\u00fablico para a professora de filosofia e manuten\u00e7\u00e3o em aulas desta mat\u00e9ria.\nDestinat\u00e1rio: Dire\u00e7\u00e3o da Escola\nViemos por meio deste abaixo-assinado solicitar o posicionamento p\u00fablico da escola em defesa da professora de filosofia, juntamente com uma reforma das aulas que doravante h\u00e3o de tratar dos Direitos Humanos, visto que tais ensinamentos s\u00e3o fundamentais para a cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um pensamento cr\u00edtico.\nManifestamos nossa preocupa\u00e7\u00e3o sob o ocorrido com a professora e exigimos uma interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica em defesa dela, uma vez que, com o texto Te\u00f3crito e o pensamento, apenas foi incentivada a criticidade arbitr\u00e1ria. Por conseguinte, a afirma\u00e7\u00e3o de que tal atividade tenha incitado uma doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mostra-se contradit\u00f3ria, pois restringe a diversidade de pensamentos, promovendo a intoler\u00e2ncia. Em adi\u00e7\u00e3o, ao que rege a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, \u00e9 dado sentido pleno ao desenvolvimento do pensamento humano e deve-se haver toler\u00e2ncia e amizade entre todos em prol da paz.\nAssim, tamb\u00e9m solicitamos a manuten\u00e7\u00e3o das aulas de filosofia que tematizem os Direitos Humanos, incentivando os debates, enriquecendo assim o pensamento livre e cr\u00edtico.","21":"Venho, em nome dos estudantes dessa institui\u00e7\u00e3o, reivindicar seu posicionamento p\u00fablico referente ao epis\u00f3dio da tentativa de censura de nossa professora de filosofia em virtude de suas reflex\u00f5es quanto ao texto Te\u00f3crito e o pensamento. Outrossim, venho indiciar a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o das aulas de filosofia, importante disciplina respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da personalidade humana, a qual tem sido desvalorizada e reprimida.\nTais reivindica\u00e7\u00f5es t\u00eam o intuito de prevalecer o direito humano do pensamento e da liberdade de express\u00e3o, fundamentais para condicionar a pluralidade de ideias e a democracia. \u00c9 abomin\u00e1vel que nossa escola se mantenha calada, visto que o sil\u00eancio \u00e9 c\u00famplice dos antidemocr\u00e1ticos que amea\u00e7aram e acusaram nossa docente de doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\nComo bem apontado por Hannah Arendt, algumas marcas dos rec\u00e9m regimes totalit\u00e1rios permanecem na atualidade, bem como a designa\u00e7\u00e3o humana como cascas vazias, adeptas a serem descartadas. A absten\u00e7\u00e3o dos direitos b\u00e1sicos, como a ubiquidade da pobreza e, principalmente, a limita\u00e7\u00e3o do pensamento, contrap\u00f5e os valores consagrados da Justi\u00e7a e Direito e aproxima nossa atual reg\u00eancia do autoritarismo.\n\u00c0 vista disso, o debate acerca de nossa educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser interditado, mas sim colocado em primeiro plano. O principal temor dos totalit\u00e1rios \u00e9 que nossos docentes ensinem a popula\u00e7\u00e3o a pensar, e por isso deve-se remanejar o atual m\u00e9todo de ensino, para que se assemelhe aos pa\u00edses exemplos na educa\u00e7\u00e3o, como os Estados Unidos. Para tal, os estudantes dessa escola creem veementemente que a valoriza\u00e7\u00e3o e investimento na filosofia seja de suma import\u00e2ncia para a concretiza\u00e7\u00e3o dessas ideias, e solicito que nossas reivindica\u00e7\u00f5es sejam atendidas.","22":"Caros colegas,\nAp\u00f3s revisar os materiais fornecidos pela nossa professora, gostaria de compartilhar algumas reflex\u00f5es sobre o tema do desenvolvimento social e os indicadores apresentados.\na) Considerando a \u00eanfase nos aspectos de qualidade de vida e igualdade, \u00e9 prov\u00e1vel que o Brasil subisse no ranking do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), j\u00e1 que esse indicador abrange n\u00e3o apenas o crescimento econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m fatores como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e renda.\nb) Priorizar o consumo para o desenvolvimento social pode gerar consequ\u00eancias significativas, como evidenciado nos textos apresentados. O consumo excessivo, especialmente na ind\u00fastria da moda, contribui para problemas ambientais graves, como polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. Al\u00e9m disso, muitas vezes, o consumo desenfreado est\u00e1 ligado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, como observado nos pa\u00edses mencionados.\nc) Argumento em favor de privilegiar os aspectos de qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento social, pois, como destacado no texto sobre a Noruega, o sucesso de um pa\u00eds em proporcionar uma boa qualidade de vida est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de crescimento econ\u00f4mico com distribui\u00e7\u00e3o de renda equitativa. Assim, investir em pol\u00edticas que promovam educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e bem-estar para todos os cidad\u00e3os \u00e9 fundamental para um desenvolvimento sustent\u00e1vel e inclusivo.\nEspero que estas reflex\u00f5es contribuam para a nossa discuss\u00e3o em sala de aula.\nAtenciosamente,","23":"Abaixo-assinado em defesa da liberdade de pensamento e do ensino de Filosofia\nN\u00f3s, estudantes da rede p\u00fablica estadual, vimos por meio deste manifesto expressar nossa total indigna\u00e7\u00e3o diante das amea\u00e7as e tentativas de censura sofridas pela nossa professora de Filosofia. Entendemos que o ensino de temas relacionados aos Direitos Humanos e \u00e0 cidadania \u00e9 fundamental para nossa forma\u00e7\u00e3o como cidad\u00e3os cr\u00edticos e conscientes.\na) Exigimos que a dire\u00e7\u00e3o da escola se posicione publicamente em defesa da professora, garantindo sua seguran\u00e7a e liberdade de c\u00e1tedra.\nb) Reivindicamos a manuten\u00e7\u00e3o de aulas de Filosofia que abordem os Direitos Humanos, conforme preconizado pela Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, pois isso promove o pleno desenvolvimento da personalidade humana e fortalece o respeito pelos direitos fundamentais.\nc) Justificamos nossas reivindica\u00e7\u00f5es considerando que o pensamento cr\u00edtico e a reflex\u00e3o sobre temas sociais s\u00e3o essenciais para o exerc\u00edcio da cidadania. Al\u00e9m disso, o ensino de Filosofia, ao abordar diferentes correntes de pensamento, contribui para a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos capazes de compreender e respeitar a diversidade de ideias e pontos de vista.\nAssinam este abaixo-assinado,","24":"Revolta contra o empobrecimento da educa\u00e7\u00e3o\nPelo motivo de que a professora de filosofia sofreu ofensas e amea\u00e7as por suposta tentativa de doutrina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica apenas por propor aos alunos reflex\u00f5es fundamentais \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 est\u00e1 sendo enviado \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da escola este abaixo assinado com o objetivo de que a escola se posicione publicamente em defesa da professora e que reivindiquem a manuten\u00e7\u00e3o de aulas de filosofia que trmatizem os Direitos Humanos.\nDe acordo com o Artigo XXVI da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, a Cidadania e os Direitos Humanos tem o objetivo de promover a compreens\u00e3o, a toler\u00e2ncia e a amizade entre todas as na\u00e7\u00f5es, por isso \u00e9 de extrema import\u00e2ncia saber as origens da Cidadania e dos Direitos Humanos e, al\u00e9m disso, n\u00e3o tornar o conhecimento acerca da hist\u00f3ria dos homens torna a sociedade sup\u00e9rflua e sem lugar num mundo comum, caracter\u00edstica de ditaduras com o objetivo de controle e manipula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\nPor esses motivos exige-se que a escola se posicione em defesa da professora de filosofia que apenas tentou instigar os alunos a refletirem e, quanto mais houver censura dentro da sala de aula, mais se empobrece a educa\u00e7\u00e3o e, com isso tamb\u00e9m exige-se que a escola retome o tema de Direitos Humanos na aula de filosofia, pois, de acordo com Te\u00f3crito de Corinto, parece claro que n\u00e3o h\u00e1 abuso mais abomin\u00e1vel que o de tentar impor limita\u00e7\u00f5es ao pensamento de qualquer pessoa."},"comentarios_banca":{"0":"Boa noite, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto um da reda\u00e7\u00e3o de 2018, um texto mais consciente. Acredito que quando eu trouxe aqueles pontos para voc\u00ea ficou bem mais claro para voc\u00ea, mas assim, a forma como voc\u00ea criou um texto \u00e9 completamente sua e ficou muito boa, principalmente g\u00eanero e leitura de texto. Voc\u00ea teve a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima nesses dois pontos exatamente porque voc\u00ea trouxe quem \u00e9 voc\u00ea, voc\u00ea dialogou no texto, e voc\u00ea trouxe essa linguagem jovem e ao mesmo tempo finalizou como um jovem finalizaria, trazendo o bem de voc\u00ea. E o texto, a leitura de texto voc\u00ea tamb\u00e9m escreveu o seu texto em cima do texto da colet\u00e2nea. Tudo bem que s\u00e3o dois textos menores, n\u00e9? Que acabam dando bastante subs\u00eddios para eh eh escrever o texto, mas a forma como voc\u00ea coloca, principalmente o texto um, que eu acredito que seja fundamental para voc\u00ea compreender eh eh essa p\u00f3s-verdade. Quando ele faz aquele comparativo, n\u00e9? Do Descartes com a p\u00f3s-verdade. Ent\u00e3o vamos l\u00e1. Na proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea s\u00f3 tira um ponto no item C. Porque voc\u00ea coloca uma consequ\u00eancia. O A e o B est\u00e3o perfeitos, a forma como voc\u00ea trouxe a quest\u00e3o eh da defini\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-verdade, a rela\u00e7\u00e3o com as redes sociais. Voc\u00ea trouxe os dois exemplos, uma das consequ\u00eancias ficou muito bem desenvolvida, e a\u00ed a outra consequ\u00eancia n\u00e3o teve. Eh eh, o que me deixou um pouco em d\u00favida, n\u00e9? Foi quando voc\u00ea coloca assim, dessa forma n\u00e3o h\u00e1 debate, democracia, nem coopera\u00e7\u00e3o para melhorar nosso pa\u00eds. Mas esse dessa forma eu entendo como uma rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 dessa consequ\u00eancia desse primeiro ponto que \u00e9 bolha social. E a\u00ed se voc\u00ea tivesse colocado eventualmente um ademais, n\u00e9? Eh, e a\u00ed voc\u00ea colocasse outro, outra consequ\u00eancia social, a\u00ed sim. Mas quando voc\u00ea coloca dessa forma, voc\u00ea t\u00e1 se conectando diretamente com a ideia anterior e n\u00e3o dando uma outra ideia, acrescentando uma outra ideia. No g\u00eanero, como eu mencionei para voc\u00ea, tr\u00eas pontos. Na leitura de texto tamb\u00e9m tr\u00eas pontos. Eh, nas conven\u00e7\u00f5es da escrita eu atribu\u00ed tr\u00eas pontos para voc\u00ea, eh, por mais que seja um um texto que \u00e9 \u00e9 uma palestra, a comunica\u00e7\u00e3o oral ela \u00e9 t\u00e3o eh eh formal quanto a comunica\u00e7\u00e3o escrita. Principalmente palestra, debate, quando voc\u00ea vai ler algo, porque a comunica\u00e7\u00e3o oral ela precisa ter os mesmos elementos, a unidade do texto, ou seja, o texto por completo, ele n\u00e3o pode ter quebras, ele n\u00e3o pode ter a contradi\u00e7\u00e3o, e ele tamb\u00e9m precisa ter a continuidade. E como que a gente consegue essa continuidade com os operadores argumentativos, com os elementos coesivos. E a\u00ed em alguns momentos eu n\u00e3o consigo eh eh observar esses elementos coesivos. Hum, deixa-me ver aqui. Por exemplo, no seu \u00faltimo par\u00e1grafo. Vou terminar a palestra. Isto posto, vou terminar a palestra, n\u00e9? Ou ent\u00e3o, portanto, eh, terminarei a palestra, s\u00f3 para dar uma ideia em rela\u00e7\u00e3o aos operadores argumentativos, eu sou bem eh eh delicada. Eu acabei de reler os outros pontos, todos t\u00eam elementos de continuidade, mas essa par\u00e1grafo final, ele d\u00e1 uma quebra dessa continuidade, t\u00e1 bom? E a\u00ed voc\u00ea poderia ter colocado um portanto, um ent\u00e3o, um logo, que d\u00e1 essa ideia de de finaliza\u00e7\u00e3o desse texto. Mas ficou um texto muito bom. T\u00e1, um texto muito bom. Eh essa quest\u00e3o do progresso, n\u00e9? No fim das contas, proposta tem\u00e1tica um, g\u00eanero tr\u00eas, leitura de texto tr\u00eas, conven\u00e7\u00f5es da escrita tr\u00eas. \u00c9 a\u00ed o seu texto tem a nota 10, n\u00e9? Ent\u00e3o, a partir desse momento \u00e9 entender o texto mesmo, n\u00e9? E a partir de agora \u00e9 ir para todos os textos sem medo. Voc\u00ea j\u00e1 passou por uma jornada de 2024, 23, 22, 21, 20, 19. Ent\u00e3o voc\u00ea t\u00e1 no 13\u00ba texto, n\u00e9? Da\u00ed indo pro 14\u00ba. Ent\u00e3o, j\u00e1 \u00e9 momento de voc\u00ea j\u00e1 ter essa intimidade com a Unicamp, n\u00e3o ter medo de nenhum texto que v\u00e1 surgir, eh, olhar por cada texto e interpretar, porque qual que \u00e9 o ponto principal da prova da Unicamp? Interpreta\u00e7\u00e3o de texto. Voc\u00ea interpretar o que ela quer. E mais do que isso, voc\u00ea vislumbrar o que seria interessante para eles, pra banca. Esse \u00e9 o ponto. Voc\u00ea saber qual \u00e9 a expectativa da banca. Ai, mas como que eu vou saber qual \u00e9 a expectativa da banca? A expectativa da banca t\u00e1 na pr\u00f3pria recorte tem\u00e1tico e nos pr\u00f3prios itens A, B e C, com as palavras-chaves de cada uma delas. Aquelas palavras-chaves, elas d\u00e3o o indicativo do que que voc\u00ea deve escrever e o que que eles esperam de cada candidato. Ent\u00e3o voc\u00ea j\u00e1 sabendo que a Unicamp tem essa perspectiva da criatividade, da autoria, mas com os textos dela, trazendo algo novo, ent\u00e3o fa\u00e7a aquilo que eles querem e a\u00ed isso o texto sempre vai dar certo. Um abra\u00e7o, um beijo, uma feliz semana para voc\u00ea.","1":"Boa tarde, J\u00falia, como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, sim, voc\u00ea conseguiu atingir os pontos necess\u00e1rios que eram solicitados. Fica tudo muito claro para quem l\u00ea, principalmente para mim que tem uma certa dificuldade de ler gr\u00e1ficos. Quando eu li o seu texto, isso ficou muito claro. Isso \u00e9 muito importante, muito importante mesmo, porque a partir do momento que eu entendo algo que n\u00e3o \u00e9 da minha \u00e1rea, de uma forma como voc\u00ea fala, significa que voc\u00ea conseguiu atingir essa leveza no texto. Isso \u00e9 muito importante.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, voc\u00ea tira tr\u00eas pontos. Muito boa a forma que voc\u00ea atingiu meu texto.\n\nNa leitura de texto, eu atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea, principalmente porque voc\u00ea traz no seu \u00faltimo par\u00e1grafo, quer dizer, no pen\u00faltimo par\u00e1grafo, essa quest\u00e3o desse investimento no consumo. Talvez se voc\u00ea explorasse um pouquinho mais essa colet\u00e2nea 3, ela ficaria mais robusta. Ent\u00e3o, eu dei dois pontos para voc\u00ea, para voc\u00ea ter esse olhar, mas quando tratar de consumo, ent\u00e3o vai exatamente na colet\u00e2nea que trata sobre isso para o seu texto ficar mais robusto. Mas assim, o texto est\u00e1 muito bom.\n\nE com conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, eu atribui tr\u00eas pontos para voc\u00ea, porque voc\u00ea escreveu \"texto 3\", \"texto 4\" e \"texto 5\". Eu particularmente n\u00e3o sou favor\u00e1vel a isso, por mais que seja uma postagem, por mais que tenha tudo l\u00e1, mas \u00e9 uma reda\u00e7\u00e3o de vestibular. Eu sei que mesmo nas reda\u00e7\u00f5es de jornada m\u00e9dia pode ter isso, mas eu insisto que todos os meus alunos escrevam o texto para que, quando algu\u00e9m for ler o texto, possa pesquisar, e n\u00e3o \"texto 3\", \"texto 4\". Eu acredito que fique mais v\u00e1lido, t\u00e1?\n\nEnt\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 2, g\u00eanero 3, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o 3 e a sua nota 10. Um abra\u00e7o.","2":"Boa tarde, Leonardo. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir seu texto do v\u00eddeo da reda\u00e7\u00e3o de 2019.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea atinge dois pontos, ent\u00e3o \u00e9 bem nessa perspectiva: voc\u00ea conseguiu ler tanto esses mapas que estavam aqui colocados com melhores gr\u00e1ficos, n\u00e9? Tamb\u00e9m como esses aspectos para voc\u00ea tratar os itens A, B e C.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea. Acredito que est\u00e1 bem no aspecto de postagem, no entanto, colocaria algo relacionado a quest\u00f5es que voc\u00ea aprendeu dentro da sala de aula; seria bem interessante para voc\u00ea se colocar um pouco mais no texto para causar essa interlocu\u00e7\u00e3o.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura de texto, voc\u00ea conseguiu utilizar muito bem, ent\u00e3o foi a nota m\u00e1xima, o 3.\n\nQuanto a conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o, eu s\u00f3 tirei um ponto de voc\u00ea porque, particularmente eu, falando por mim, detesto colocar \"texto 1\", \"texto 2\", \"texto 3\"; isso n\u00e3o \u00e9 interessante. Voc\u00ea pode fazer refer\u00eancia ao que \u00e9 dito nos textos, o que fica muito mais fluido dentro de um texto, exatamente para a pessoa encontrar eventualmente esses textos e voc\u00ea n\u00e3o ficar dependente.\n\nEnt\u00e3o, nunca escreva algo relacionando, como \"se pode se ver na tirinha ou no infogr\u00e1fico ou no texto 1, texto 2\", por mais que isso fosse bem uma postagem, n\u00e3o acredito que seja interessante. Eu acho que voc\u00ea colocar o nome do texto seria bem melhor, apesar de ficar maior a forma, mas voc\u00ea poderia dar uma abreviada para colocar.\n\nEnt\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 2, g\u00eanero 2, leitura de texto 3, conven\u00e7\u00f5es de escrita 3 e sua nota 10. Um abra\u00e7o.","3":"Boa tarde, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir seu texto dois da reda\u00e7\u00e3o de 2019. Esse texto eu percebi que voc\u00ea teve uma enorme dificuldade no momento de voc\u00ea fazer mesmo, porque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea n\u00e3o conseguiu trazer aqueles que eles estavam solicitando, n\u00e9? Eh, vamos pensar, eh, voc\u00ea n\u00e3o aponta em qual ranking o Brasil subiria se privilegiasse os aspectos de qualidade de vida e igualdade no desenvolvimento social, n\u00e3o tem esse ponto dentro do seu texto. Eh, quando ele pede para apontar, \u00e9, voc\u00ea explica e voc\u00ea aponta. Ent\u00e3o, desta forma, o Brasil subiria no, no crescimento do PIB ou no, no crescimento do IDH. Eh, voc\u00ea faz no seu segundo par\u00e1grafo uma an\u00e1lise bem interessante. Eh, no entanto, voc\u00ea n\u00e3o, n\u00e3o indica de uma forma precisa para onde vai. Ent\u00e3o, lembrando, por mais que imaginem-se que l\u00edngua portuguesa \u00e9 uma mat\u00e9ria subjetiva, quando voc\u00ea se trata de texto, voc\u00ea precisa ter clareza e objetividade. Ent\u00e3o voc\u00ea precisa dizer exatamente o que eles est\u00e3o querendo. Eh, em rela\u00e7\u00e3o ao item B, eh, voc\u00ea at\u00e9 faz essas consequ\u00eancias, mas voc\u00ea n\u00e3o diz que consequ\u00eancias, voc\u00ea faz uma explica\u00e7\u00e3o do texto. O que eu percebi nesse seu texto foi que voc\u00ea fez algumas explica\u00e7\u00f5es sobre o texto e no fim voc\u00ea acaba n\u00e3o trazendo aquilo que t\u00e1 sendo solicitado, de uma forma muito ca\u00f3tica, na verdade, esse \u00e9 um texto bem ca\u00f3tico mesmo que voc\u00ea fez. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu acredito que isso que voc\u00ea fez foi uma postagem, sim. Voc\u00ea perde nota por voc\u00ea colocar texto cinco, isso n\u00e3o existe. Eh, texto tr\u00eas e quatro, n\u00e3o h\u00e1 essa possibilidade. \u00c0s vezes at\u00e9 na expectativa da banca eles colocam texto tr\u00eas, texto quatro, mas eu n\u00e3o gosto de trazer isso, \u00e9 muito melhor se voc\u00ea traz a explica\u00e7\u00e3o do texto para ficar mais coerente com eh eh o nome do texto, quem colocou, gr\u00e1ficos, que a\u00ed fica mais claro. A leitura de texto, apesar de voc\u00ea trazer essa leitura de texto, ela, ela tem at\u00e9 um, um, um certo sentido, principalmente no, que eu acho que gostei bastante desse, desse seu segundo par\u00e1grafo, mas depois ela acaba se perdendo. Eh, tenta n\u00e3o utilizar o termo conclui-se, n\u00e9? Eh eh, e a\u00ed nessa segunda, na leitura de texto, voc\u00ea tira dois pontos. E nas conven\u00e7\u00f5es da escrita e na coes\u00e3o eu dei dois pontos para voc\u00ea, por voc\u00ea utilizar bastante a quest\u00e3o de textos, texto um, texto dois, que ficou um pouco confuso e tamb\u00e9m termos, n\u00e9? Como conclui-se, dentre outras coisas que ficou bem dif\u00edcil. Proposta tem\u00e1tica um, g\u00eanero dois, leitura de texto dois, conven\u00e7\u00f5es da escrita, coes\u00e3o dois e essa sua nota \u00e9 sete. Mas foi um texto que eu tenho certeza que foi bem dif\u00edcil para voc\u00ea fazer e tamb\u00e9m porque \u00e9 um texto bem dif\u00edcil, porque ele tem, esse \u00e9 um dos textos mais dif\u00edceis que tem para se avaliar, porque voc\u00ea tem dois pontos muito importantes, n\u00e9? Ele coloca atividades, n\u00e9? E depois ele pede para fazer uma postagem em cima disso, foi ele \u00e9 bem confuso mesmo, t\u00e1? Um abra\u00e7o.","4":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir sua reda\u00e7\u00e3o dois de 2020. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eh, senti que faltou voc\u00ea eh eh, justificar mais a quest\u00e3o das suas reflex\u00f5es sobre os sentimentos. E a\u00ed como, quando a gente trata de sentimentos, \u00e9 sentimento de vergonha, de tristeza, de inconformismo, voc\u00ea trata, mas aqui ele pede, n\u00e9, para voc\u00ea expor suas reflex\u00f5es. Ent\u00e3o acaba sendo um pouquinho mais profundo o que voc\u00ea deve fazer, do reconhecimento dessa atitude desperta em voc\u00ea. Ent\u00e3o tem que ter um pouquinho mais e n\u00e3o ser t\u00e3o eh eh, direto, muito objetivo em rela\u00e7\u00e3o a isso. Precisava refletir mais. Eh eh, e em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, ele quase chegou a um tr\u00eas, t\u00e1? Mas assim, ficou no dois, porque voc\u00ea teve um momento que voc\u00ea eh, teve uma no primeiro par\u00e1grafo logo, quando voc\u00ea faz essa descri\u00e7\u00e3o, eh, voc\u00ea j\u00e1 fala dessa mat\u00e9ria do Yan Boechat, eu senti uma quebra de continuidade muito grande aqui, foi um impacto muito grande no texto que sai dessa dessa conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria e de repente vai pro pro dissertativo, de forma que n\u00e3o tem nenhuma leveza nisso. \u00c9 importante que voc\u00ea perceba no primeiro par\u00e1grafo que quando voc\u00ea muda de um aspecto narrativo para o dissertativo, ele n\u00e3o pode ser brusco, ele precisa ser leve, precisa ser delicado, ao ponto de n\u00e3o saber que voc\u00ea mudou desse narrativa para esse dissertativo. A leitura de texto tr\u00eas, gostei bastante dos pontos que voc\u00ea trouxe em rela\u00e7\u00e3o a essa leitura de texto da colet\u00e2nea. Eh, e a conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o tr\u00eas, e a\u00ed sua nota \u00e9 nove. Um abra\u00e7o.","5":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir sua reda\u00e7\u00e3o um de 2019. Eh, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea conseguiu atingir o ponto m\u00e1ximo, dois. Eh, agora, em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu senti essa real dificuldade sua no final que voc\u00ea poderia ter colocado para eh eh, colocar para somente a assinatura e RG, por exemplo, s\u00f3 isso, j\u00e1 daria o ind\u00edcio que seria um abaixo-assinado, t\u00e1? Ent\u00e3o no g\u00eanero voc\u00ea tira dois pontos. Na leitura de textos, atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea, ainda t\u00e1 faltando leveza no seu texto. Voc\u00ea j\u00e1 t\u00e1 conseguindo entender qual que \u00e9 a proposta tem\u00e1tica, se adequar ao g\u00eanero. Agora a gente precisa de leveza no seu texto, sutileza na forma como voc\u00ea trata sobre o tema. E conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, tr\u00eas pontos, t\u00e1? Ent\u00e3o voc\u00ea na nota voc\u00ea tira nove. Proposta tem\u00e1tica dois, g\u00eanero dois, leitura de texto dois, conven\u00e7\u00f5es da escrita, coes\u00e3o tr\u00eas, sua nota \u00e9 nove. Um abra\u00e7o.","6":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2021. Tamb\u00e9m senti um texto que voc\u00ea estava bem confusa na hora de voc\u00ea escrever. Senti em v\u00e1rios momentos ao longo do seu texto uma certa excita\u00e7\u00e3o, algo confuso. N\u00e3o sei o que est\u00e1 acontecendo quando voc\u00ea escreveu o seu texto, mas eu senti uma confus\u00e3o de dentro para fora. N\u00e3o sei se eu j\u00e1 comentei com voc\u00ea, mas quando eu leio um texto, apesar de n\u00e3o conhec\u00ea-la pessoalmente, eu consigo sentir a pessoa pelo texto, principalmente pela forma da escrita. Isso \u00e9 um aspecto meu, que eu desenvolvi ao longo dos anos nessas corre\u00e7\u00f5es de reda\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o eu senti uma certa confus\u00e3o, uma certa... Alguma coisa que estava passando com voc\u00ea, que voc\u00ea n\u00e3o conseguiu se expressar da forma como voc\u00ea deveria. E ficou um texto extremamente confuso, talvez, porque nesse momento voc\u00ea estava assim. De qualquer forma, quando voc\u00ea quiser conversar, me coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Estou aqui, n\u00e3o sou meramente corretora de reda\u00e7\u00f5es. Sempre me coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para conversar, para a gente dialogar, para a gente ver uma t\u00e9cnica tamb\u00e9m para melhorar isso. Talvez quando voc\u00ea se sinta extremamente confusa diante de algo e voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 conseguindo, seja interessante voc\u00ea respirar um pouco. Respirar sete vezes, quatorze, vinte e uma vezes para voc\u00ea estar mais presente, principalmente para voc\u00ea oxigenar o seu c\u00e9rebro. E quando eu falo de respirar, \u00e9 uma forma que voc\u00ea respira de uma forma consciente. Estou inspirando, estou inspirando. Normalmente a inspira\u00e7\u00e3o a gente faz o dobro, se a gente inspira em dois, a gente respira em quatro. Tr\u00eas, seis. \u00c9 uma t\u00e9cnica, voc\u00ea inspira, um, dois, depois voc\u00ea respira, quatro, tr\u00eas, dois, um. Ou ent\u00e3o voc\u00ea pode tamb\u00e9m fazer uma respira\u00e7\u00e3o quadrada, que a gente chama. Um, dois, e a\u00ed voc\u00ea... Um, dois na inspira\u00e7\u00e3o, a\u00ed voc\u00ea vai de novo, um, dois. \u00c9 na inspira\u00e7\u00e3o, um, dois na inspira\u00e7\u00e3o, que fica bem esse aspecto do quadrado. S\u00e3o t\u00e9cnicas que para voc\u00ea trazer um pouco mais de presen\u00e7a e concentra\u00e7\u00e3o para voc\u00ea e principalmente oxigenar o seu c\u00e9rebro. Ent\u00e3o, dito isso, me coloco \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para voc\u00ea conversar comigo, mandar mensagem ou eventualmente marcar para a gente conversar. \u00c9 para tranquilizar voc\u00ea no momento para voc\u00ea fazer um texto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu dei um ponto para voc\u00ea, porque o texto ficou muito confuso. No come\u00e7o voc\u00ea j\u00e1 traz o seu posicionamento, a\u00ed voc\u00ea traz essas duas ideias de quem foram a Nyong'era e o padre jesu\u00edta, o Anchieta, a\u00ed depois voc\u00ea retoma, ficou muito confuso. Mas muito confuso mesmo o seu texto, porque ele ia e voltava. E a\u00ed eu n\u00e3o sabia se voc\u00ea estava no item A ou se voc\u00ea j\u00e1 estava no B, porque voc\u00ea trouxe o B primeiro, depois voc\u00ea coloca o A e depois voc\u00ea volta no B e fica essa confus\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu dei dois pontos para voc\u00ea. J\u00e1 que voc\u00ea trouxe essa quest\u00e3o do discurso para atingir o 3, acredito que seria interessante voc\u00ea fazer um di\u00e1logo a mais com o interlocutor, ou seja, com aquela pessoa que voc\u00ea est\u00e1 enviando o seu texto, exatamente para que d\u00ea esse A mais de proximidade. Em rela\u00e7\u00e3o ao leitura do texto, vi que voc\u00ea colocou bastante elementos da leitura do texto, dessa colet\u00e2nea. Agora em rela\u00e7\u00e3o a conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, eu dei dois pontos para voc\u00ea, j\u00e1 que ficou muito confuso o seu texto. Muito confuso mesmo, ent\u00e3o eu me perdi ao ler o seu texto. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es da escrita 2, e a\u00ed a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","7":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea estava? Corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2022 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica. Voc\u00ea desenvolve o item A de uma forma, que eu vejo de uma forma superficial, j\u00e1 que voc\u00ea n\u00e3o conta a sua trajet\u00f3ria, voc\u00ea faz um grande resumo disso, voc\u00ea n\u00e3o traz dificuldades, voc\u00ea traz como foi de fato, ele pede uma trajet\u00f3ria de 13 a 15 anos e voc\u00ea faz um grande resum\u00e3o. E um dos pontos que a Unicamp levou em considera\u00e7\u00e3o foi exatamente como que voc\u00ea chega a um milh\u00e3o de seguidores. Ent\u00e3o, por exemplo, a maioria das pessoas n\u00e3o tem nem mil seguidores, cinco, seis mil seguidores, avalia um milh\u00e3o de seguidores. Ent\u00e3o, para algu\u00e9m ter um milh\u00e3o de seguidores, teve alguma coisa que impulsionou isso. Ent\u00e3o, isso foi um ponto que vale destacar. No item B, eu vejo que voc\u00ea traz, relata suas impress\u00f5es acerca dessa experi\u00eancia, mas voc\u00ea esquece do outro ponto, que \u00e9 assumindo um posicionamento sobre o fato de crian\u00e7as e adolescentes atuarem em digital influences. E quando a Unicamp traz assumir um posicionamento, voc\u00ea tem que dizer se voc\u00ea \u00e9 favor\u00e1vel ou n\u00e3o a crian\u00e7a e adolescentes serem digital influences. Ent\u00e3o, \u00e9 por isso que eu falei para voc\u00eas da quest\u00e3o de reler a proposta in\u00fameras vezes, n\u00e9? Dez vezes, no m\u00ednimo, exatamente para voc\u00ea pegar os detalhes. A Unicamp, ela trabalha com detalhes no seu texto. Ent\u00e3o, se voc\u00ea cumpre os detalhes e as palavras-chave que s\u00e3o solicitadas, voc\u00ea consegue muito. S\u00f3 no item A e B, voc\u00ea j\u00e1 deixou de cumprir dois pontos que s\u00e3o fundamentais. Trajet\u00f3ria, 13 a 15 anos, que \u00e9 trajet\u00f3ria, n\u00e9? Ent\u00e3o, \u00e9 uma caminhada que voc\u00ea faz, que voc\u00ea sai de um lugar e voc\u00ea vai para outro. A quest\u00e3o do g\u00eanero, no post, eu achei interessante a forma como voc\u00ea resolveu. No entanto, voc\u00ea precisa ter um pouco mais de di\u00e1logo com os seus seguidores, porque eles avaliam a quest\u00e3o da interlocu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 bem o di\u00e1logo que voc\u00ea estabelece dentro do seu texto. Leitura dos textos, eu fiquei bem preocupada, n\u00e3o vi de uma forma efetiva voc\u00ea utilizando essa colet\u00e2nea. Ignorar a colet\u00e2nea \u00e9 ignorar a nota, porque a sua nota \u00e9 muito reflexo na colet\u00e2nea. Ent\u00e3o, vamos olhar com mais cuidado para essa colet\u00e2nea, voc\u00ea iniciar o texto dizendo que voc\u00ea ou era minha da Amy, ou a Amy era uma pessoa que voc\u00ea admirava muito, que seguia, para trazer de fato todas as colet\u00e2neas para dentro do texto. Come\u00e7ou a escritas de coes\u00e3o, seu texto est\u00e1 mais fluido, tenta utilizar operadores que sejam mais seus, ter um pouco mais de autonomia nessa quest\u00e3o dos operadores, para que o texto que voc\u00ea escreva seja bem seu, tenha bem o seu olhar, mas preste aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o utilizar operadores argumentativos muito usuais, que todo mundo usa. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es de escritas de coes\u00e3o 3 e nota 7. Um abra\u00e7o.","8":"Bom dia, Emily. Vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2023. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea tira um ponto. Seu primeiro par\u00e1grafo ficou muito bom, na forma como voc\u00ea se declarou tamb\u00e9m. S\u00f3 que o que eu posso falar para voc\u00ea seja mais direta, clara e objetiva. N\u00e3o havia necessidade de voc\u00ea trazer toda aquela introdu\u00e7\u00e3o, porque faltou no item B. Porque o item B era de fundamental import\u00e2ncia para voc\u00ea juntar com o item C. O seu relato foi muito pequeno e quando ele pede relatar se j\u00e1 presenciou um ato de racismo, eu precisava ter um pouco mais de detalhes. Trazer a pr\u00f3pria colet\u00e2nea, eventualmente, tr\u00eas para agregar um pouco mais isso, que \u00e9 a do desenho. Algu\u00e9m me empresta um l\u00e1pis de cor, de pele? Como voc\u00ea traz essa quest\u00e3o do pr\u00f3prio racismo dentro da escola, e principalmente que a escola n\u00e3o fez nada. E mais uma vez eu refor\u00e7o separar, responder cada um dos pontos A, B e C separadamente e depois formar um texto. Porque isso vai dar fluidez, o corretor vai enxergar item A, o B e o C de uma forma muito clara. No g\u00eanero depoimento, voc\u00ea traz essa perspectiva do depoimento. S\u00f3 sinto que voc\u00ea n\u00e3o se coloca no texto, tenta se jogar no texto, literalmente se jogar. N\u00e3o tem problema voc\u00ea se posicionar, n\u00e3o tem momento de voc\u00ea se posicionar sem ter medo. Ent\u00e3o se posiciona, se coloca dentro do texto o tempo todo, de colocar as a\u00e7\u00f5es, sentimentos, tudo dentro do texto. Isso vai dar um texto tipicamente seu. Voc\u00ea precisa se colocar dentro do texto, ser voc\u00ea dentro do texto. Ent\u00e3o essa quest\u00e3o do g\u00eanero \u00e9 muito importante aqui para voc\u00ea trazer essa quest\u00e3o do depoimento, depoimento em primeira pessoa o tempo todo, principalmente primeira pessoa do singular. Leitura de texto, eu vi que voc\u00ea colocou alguns elementos, eu dei dois pontos para voc\u00ea, mas eu preciso de mais. Eu estou sentindo essa leitura de texto muito superficial, eu quero muito mais do que isso. Eu quero que voc\u00ea traga criatividade, n\u00e3o simplesmente colocar o texto, mas ter criatividade na forma de voc\u00ea escrever. E a conven\u00e7\u00e3o de ser escrita, eu tamb\u00e9m dei dois pontos para voc\u00ea, refor\u00e7o para voc\u00ea utilizar os operadores argumentativos no seu texto. H\u00e1 operadores argumentativos que deem mais fluidez e que sejam mais consistentes, mais robustos, mais substanciais e n\u00e3o aqueles que todo mundo utiliza. Ent\u00e3o proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2 e conven\u00e7\u00e3o de ser escrita 2 e a\u00ed a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","9":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2023 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica. Sinto que item A e B voc\u00ea juntou os dois para desenvolver e n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a do item C. Ent\u00e3o, o que eu sugiro para voc\u00ea? Que voc\u00ea responda item A e depois responda o item B e depois responda o item C. Levando em considera\u00e7\u00e3o as palavras-chaves de cada item A, B e C. Responda separadamente para voc\u00ea perceber no seu texto que voc\u00ea trouxe o item A, que voc\u00ea trouxe o item B e que voc\u00ea trouxe o item C. Depois que voc\u00ea responder, voc\u00ea vai juntar o texto e voc\u00ea vai come\u00e7ar a delinear, juntar esse texto para que ele tenha fluidez. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, gostei do g\u00eanero, do depoimento, faltou voc\u00ea colocar um local, colocar qual a cidade que se trata, mas voc\u00ea... e se colocar um pouco mais ao longo do texto. No primeiro par\u00e1grafo voc\u00ea se coloca, isso \u00e9 muito importante, mas ao longo do texto voc\u00ea tamb\u00e9m se colocar como integrante nesse barrio, refor\u00e7ar essa ideia de que era preciso que todo mundo se unisse para que esse clube do tiro n\u00e3o acontecesse. A leitura de texto, dei dois pontos para voc\u00ea. J\u00e1 est\u00e1 melhor, voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 utilizando esses pontos da colet\u00e2nea, isso \u00e9 muito importante para dar fluidez no texto. Vamos pensar apenas numa criatividade de como colocar cada uma dessas colet\u00e2neas dentro do texto. Com as vers\u00f5es da escrita, eu tamb\u00e9m dei dois pontos para voc\u00ea. Preciso que eu j\u00e1 postei no grupo para que voc\u00eas utilizem mais refinamentos, mais refinamento, n\u00e3o utilizando esses pontos que voc\u00ea trouxe aqui, que s\u00e3o muito simples para dentro do texto. Ent\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o 2 e a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o!","10":"Boa tarde, Barielly, como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2019. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propostatem\u00e1tica, eu atribu\u00ed um ponto para voc\u00ea. Tudo nesse texto ficou bem velado, t\u00e1? Principalmenteessas consequ\u00eancias para voc\u00ea priorizar o consumo, ela \u00e9 bem limitada, ela \u00e9 bem pouca,n\u00e3o desenvolve tanto. Essa quest\u00e3o do desenvolvimento social e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental com IDH voc\u00ea faz,mas voc\u00ea deixa subtendido. Ent\u00e3o \u00e9 preciso ter muita clareza e objetividade no momento que voc\u00eatraz uma resposta dessa para o seu texto para ficar mais evidente, trazendo pontualmente. Em rela\u00e7\u00e3oao g\u00eanero, voc\u00ea traz essa quest\u00e3o de uma linguagem que \u00e9 bem informal, n\u00e3o tem tantosquesitos formais, j\u00e1 que \u00e9 uma postagem, voc\u00ea traz elementos da pr\u00f3pria postagem tamb\u00e9m. Voc\u00eapoderia, na verdade, explorar cada vez mais uma intera\u00e7\u00e3o com seus colegas tamb\u00e9m e com a pr\u00f3priacultura, isso \u00e9 importante j\u00e1 que se trata do f\u00f3rum, n\u00e9? O f\u00f3rum \u00e9 isso, n\u00e9? Voc\u00ea vai dialogando comoutras pessoas e al\u00e9m de trazer uma conclus\u00e3o mais elaborada sobre isso. A leitura de texto,voc\u00ea poderia ter se aprofundado mais dentro dessas colet\u00e2neas, voc\u00ea traz a posi\u00e7\u00e3o do Brasil nov\u00eddeo do IDH, o exemplo da Noruega, a pr\u00f3pria quest\u00e3o. Mas voc\u00ea esquece, por exemplo, de trazer,voc\u00ea traz tamb\u00e9m um outro ponto que \u00e9 interessante desse consumo t\u00eaxtil, mas poderia ter exploradoprincipalmente nesse ponto que ele solicita, que \u00e9 argumentar em favor de seu ponto de vista,trazer elementos mais contundentes da colet\u00e2nea. Conven\u00e7\u00f5es da escrita. Eu senti um texto muitocomum, n\u00e3o estou sentindo voc\u00ea dentro do texto. Ent\u00e3o vamos pensar a partir de agora, Barel, quaispalavras que voc\u00ea mais gosta de voc\u00ea de utilizar, que palavras que s\u00e3o, que tem esse um refinamentoa mais, para deixar um texto mais robusto, um texto mais substancial, um texto que seja mais voc\u00ea.Ent\u00e3o a gente precisa elevar um pouco mais a sua forma de escrever para n\u00e3o ficar uma forma deescrever comum, como todas as outras pessoas, para que ela se torne um diferencial. Sinto quefalta voc\u00ea dentro do texto, ent\u00e3o vamos voltar. Quem sou eu e eu quero colocar um texto que todasas vezes que eu escrevo, todas as vezes que eu fale, eu saiba que \u00e9 essa pessoa, que no casoeu sei. Ent\u00e3o, por exemplo, todas as vezes que eu vou escrever qualquer texto, eu trato muito dapalavra conex\u00e3o, utilizo no obstante, que \u00e9 um vocabul\u00e1rio que eu gosto muito, a demais \u00e9 algoque eu sempre utilizo, assim sendo, isto posto, visto que. Ent\u00e3o s\u00e3o coisas que s\u00e3o minhas,mas que trazem muito sobre as situa\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o s\u00e3o palavras que v\u00e3o acabar se repetindo. Ent\u00e3oeu quero elevar mais voc\u00ea dentro do texto. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 2, leitura de texto 2,conven\u00e7\u00f5es da escrita 2. E a\u00ed a sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","11":"Boa tarde Rafael, como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2019 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propostatem\u00e1tica. Ela ficou muito confusa, principalmente no item A. Mesmo porque no seu item A.Eu entendi pela forma como voc\u00ea escreveu que voc\u00ea privilegiando o PIB.Ele subiria os aspectos de qualidade de vida e de igualdade no desenvolvimento social.No entanto os par\u00e1grafos subsequentes voc\u00ea traz um aspecto negativo em rela\u00e7\u00e3o a esse consumo.Ent\u00e3o ficou extremamente confuso o que aconteceria. Foi um texto bem confuso, n\u00e3o sei se voc\u00eaentendeu. Porque olha s\u00f3, no seu primeiro par\u00e1grafo, quando voc\u00ea diz o seguinte,O Brasil n\u00e3o est\u00e1 em uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel nas pesquisas dos \u00faltimos anos de IDH e PIB.Entretanto, se este, no caso eu levo em considera\u00e7\u00e3o PIB, tivesse como um dos seus objetivos privilegiaraspectos de qualidade de vida e desenvolvimento social igualit\u00e1rio, com toda certeza obteria umamelhor coloca\u00e7\u00e3o nos dois ranques e traria qualidade de vida para a sua popula\u00e7\u00e3o.Ent\u00e3o produto interno bruto que \u00e9 o que voc\u00ea privilegia. Isso que eu entendi.Da\u00ed depois voc\u00ea traz essa quest\u00e3o do consumo e a\u00ed voc\u00ea j\u00e1 traz essa caracter\u00edstica do que n\u00e3o \u00e9 verdadetrazendo essa quest\u00e3o das consequ\u00eancias. Ent\u00e3o ficou um pouquinho confuso, n\u00e3o deu para entenderbem essa rela\u00e7\u00e3o que voc\u00ea faz. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu atribu\u00ed tamb\u00e9m um ponto para voc\u00ea,j\u00e1 que nesse texto era uma postagem, ent\u00e3o voc\u00ea precisaria ter um pouco mais de cuidado na fala,mas tamb\u00e9m dialogar com os outros, com a professora, com os outros textos para criar uma interlocu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m.A leitura de textos eu atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea. Voc\u00ea traz elementos do texto para escrevero texto, isso j\u00e1 est\u00e1 muito bom em rela\u00e7\u00e3o aos demais textos. E a conven\u00e7\u00f5es da escrita tamb\u00e9m \u00e9um texto interessante que voc\u00ea escreveu, mas ainda n\u00e3o est\u00e1, eu n\u00e3o vejo voc\u00ea dentro do seu texto.Ele est\u00e1, esse texto \u00e9 igual com todos os outros textos. Precisa come\u00e7ar a ter um elemento dedestaque no seu texto, t\u00e1 bom? Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es daleitura de coes\u00e3o 3, sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","12":"Boa tarde Estev\u00e3o, vou corrigir sua reda\u00e7\u00e3o 2 de 2019 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica.Entendi muito o seu item A, mas o seu item B e C, principalmente o C, ele ficou rasoem rela\u00e7\u00e3o ao que era proposto.Voc\u00ea desenvolve muito mais at\u00e9 chegar que \u00e9 preciso tratar do IDH, que no caso voc\u00easeleciona que o Brasil soberia no ranking do IDH se privilegiasse aspectos de qualidadede vida e igualdade de desenvolvimento social.Quando voc\u00ea traz as consequ\u00eancias de priorizar o consumo, voc\u00ea d\u00e1 uma misturada no seutexto.N\u00e3o acho isso interessante.Vamos voltar para estaca 0.A, A, BBCC, que \u00e9 mais interessante.G\u00eanero.Eu vejo como uma postagem voc\u00ea faz um texto como se voc\u00ea fizesse uma leitura disso,mas uma postagem ela tem muito aquele car\u00e1ter de voc\u00ea tamb\u00e9m ter um di\u00e1logo com o professorcomo foi ensinado nas aulas de geografia.Isso sabe, eu acho que precisa ter esse car\u00e1ter de coment\u00e1rio, porque ele fala de postagem,n\u00e9?Ali\u00e1s, coment\u00e1rio n\u00e3o, desculpa, postagem.Porque \u00e9 um f\u00f3rum, ent\u00e3o tem outros textos, n\u00e9?Ent\u00e3o isso \u00e9 importante que tenha dentro do seu texto.A leitura de texto atribuir dois pontos para voc\u00ea, voc\u00ea faz uma leitura de texto, masainda poderia ser muito mais substancial.E a conven\u00e7\u00f5es de escrito e coes\u00e3o atribuir tr\u00eas pontos.Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 comentar, colocar aspas no seu texto, t\u00e1?N\u00e3o colocar aspas em hip\u00f3tese alguma.N\u00e3o precisa copiar texto, t\u00e1?Voc\u00ea precisa fazer uma leitura dele.Ent\u00e3o proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de escrito e coes\u00e3o3, essa nota \u00e9 7.Um abra\u00e7o.","13":"Bom dia, J\u00falia. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, atribu\u00ed um ponto. Qual era o intuito deles nessa reda\u00e7\u00e3o? Primeiro, no A, era voc\u00ea contar o que aconteceu para depois voc\u00ea reivindicar que a escola se posicionasse. No B, seria voc\u00ea tamb\u00e9m contar como era o cotidiano dessas aulas para que essas aulas possam ser mantidas. Tamb\u00e9m depois voc\u00ea traz as justificativas. Ent\u00e3o isso foi um ponto que acabou diminuindo porque fica muito superficial.\n\nEsse abaixo assinado n\u00e3o d\u00e1 um tom pessoal, ele est\u00e1 bem impessoal. E nesse caso, para pessoas assinarem tem que ter uma pessoalidade grande, voc\u00ea tem que estar assinada dentro do texto para dizer o porqu\u00ea.\n\nA quest\u00e3o do g\u00eanero tamb\u00e9m, eu atribu\u00ed um ponto para voc\u00ea j\u00e1 que no final n\u00e3o percebi a quest\u00e3o do abaixo assinado aqui. T\u00e1 bom? Voc\u00ea deveria ter colocado no final: \"Pe\u00e7o a gentileza de que todos possam assinar para contribuir nessa causa que \u00e9 muito importante para n\u00f3s estudantes\". Algo assim, colocar seu nome e RG.\n\nA leitura de texto, boa, voc\u00ea utilizou bastante dos elementos da colet\u00e2nea, mas poderia ter explorado muito mais. Conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o, atribui tr\u00eas pontos para voc\u00ea. N\u00e3o poderia chegar ao sete apesar de ter uma escrita fluida em fun\u00e7\u00e3o dessas notas mais baixas anteriores.\n\nProposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de escrita 3. Sua nota \u00e9 7. Um abra\u00e7o.","14":"Bom dia, Leonardo. Tudo bem? Vou corrigir a sua reda\u00e7\u00e3o.1 de 2019. Em rela\u00e7\u00e3o ao prop\u00f3sito tem\u00e1tico, eu senti que houve uma grande confus\u00e3o no seu texto. Voc\u00ea come\u00e7a falando sobre A, e depois traz os itens A, B e C. Lembra que eu comentei com voc\u00ea que \u00e9 interessante voc\u00ea come\u00e7ar a trazer o item A no seu texto logo no in\u00edcio.\n\nEnt\u00e3o, no primeiro par\u00e1grafo, voc\u00ea colocaria que... n\u00f3s, abaixo assinados, estudantes da Escola X, viemos tratar de um assunto que aconteceu no dia X em que a professora tratou sobre um texto e que alguns estudantes entenderam que era doutrina\u00e7\u00e3o, e a\u00ed voc\u00ea colocava a quest\u00e3o do posicionamento.\n\nNo segundo par\u00e1grafo, seria mais adequado voc\u00ea trazer como era a sua viv\u00eancia nessas aulas, porque ele pede para reivindicar a manuten\u00e7\u00e3o das aulas de filosofia. E essa reivindica\u00e7\u00e3o voc\u00ea deveria trazer, como eram essas aulas para voc\u00ea reivindicar, voc\u00ea s\u00f3 vai reivindicar por aquilo que voc\u00ea gosta, aquilo que \u00e9 interessante para voc\u00ea. E eu senti uma dificuldade.\n\nA quest\u00e3o do g\u00eanero, eu atribu\u00ed tamb\u00e9m um ponto, porque voc\u00ea coloca \"abaixo assinado\" no come\u00e7o e no final, mas n\u00e3o diz que... que conta com a participa\u00e7\u00e3o de todos os estudantes, de todas as pessoas que acreditarem nessa causa para assinarem, para finalizar esse texto.\n\nA leitura de texto, eu atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea. Foi bom, no entanto, o texto ficou bem confuso. Voc\u00ea faz toda a justificativa e depois traz aquilo que voc\u00ea est\u00e1 solicitando. Ent\u00e3o seria interessante voc\u00ea, no primeiro par\u00e1grafo, j\u00e1 dizer que a escola deve se manifestar, posicionando-se, e no segundo par\u00e1grafo, finalizar dizendo que \u00e9 exatamente por todos esses fatos narrados que voc\u00ea quer que essa aula seja mantida. E s\u00f3 no terceiro par\u00e1grafo, justificar essas suas reivindica\u00e7\u00f5es trazendo a import\u00e2ncia dos direitos humanos.\n\nEnt\u00e3o, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de escrita e coer\u00e7\u00e3o 3. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2. E essas conven\u00e7\u00f5es de escrita, apesar do texto estar escrito, tiveram esses pequenos problemas. E a\u00ed eu sonoro at\u00e9 7. Um abra\u00e7o.","15":"Bom dia Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir sua reda\u00e7\u00e3o um de 2020. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, senti que faltou voc\u00ea trazer eh o quesito B, eh, que ao tratar dessa import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o cultural e ambiental, trazer a quest\u00e3o do crescimento sustent\u00e1vel. Essa \u00e9 uma reda\u00e7\u00e3o assim que tinha muitos aspectos, tanto da geografia quanto da biologia, para voc\u00ea relacionar, e tinha muitas palavras-chaves, principalmente eh no item B, n\u00e9? Que era a import\u00e2ncia, patrim\u00f4nio, eh preserva\u00e7\u00e3o, patrim\u00f4nio cultural, ambiental e crescimento sustent\u00e1vel. Que isso era importante voc\u00ea trazer em todos os pontos. Ent\u00e3o nesse quesito, na proposta tem\u00e1tica voc\u00ea ficou com um. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, voc\u00ea tira dois. Eh, j\u00e1 achei que voc\u00ea t\u00e1 com mais propriedade em rela\u00e7\u00e3o a essa interlocu\u00e7\u00e3o. Eh, faltou um pouquinho mais assim de leveza no texto para pegar esse g\u00eanero tr\u00eas, mas voc\u00ea j\u00e1 entendeu como deve fazer de fazer esse di\u00e1logo. A leitura de texto tamb\u00e9m eu percebi que voc\u00ea utilizou bastante dessa leitura de texto, mesmo porque o pr\u00f3prio texto \u00e9 um texto mais complexo, e em fun\u00e7\u00e3o dessa complexidade, acabou que voc\u00ea utilizou bastante eh eh da pr\u00f3pria colet\u00e2nea dentro do texto e e ele fazendo sentido, n\u00e9? Com isso voc\u00ea tira tr\u00eas na leitura de texto. E nas conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o voc\u00ea tamb\u00e9m tira tr\u00eas. J\u00e1 melhorou a quest\u00e3o da da continuidade no seu texto, de voc\u00ea utilizar operadores argumentativos. Proposta tem\u00e1tica um, g\u00eanero dois, leitura de texto tr\u00eas, conven\u00e7\u00f5es da escrita, coes\u00e3o tr\u00eas, e a\u00ed sua nota \u00e9 nove. Um abra\u00e7o.","16":"Bom dia, Emily. Como voc\u00ea est\u00e1? Vou corrigir o seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2021. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu dei um ponto pra voc\u00ea porque voc\u00ea n\u00e3o trouxe uma pessoa que \u00e9 s\u00f3cioecon\u00f4mico vulner\u00e1vel. Lembra que esse era um ponto que estava l\u00e1 no recorte tem\u00e1tico que voc\u00ea deveria levar em considera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o \u00e9 muito importante voc\u00ea ter esse cuidado no momento que voc\u00ea for fazer a sua leitura para voc\u00ea trazer exatamente aquilo que est\u00e1 sendo pedido. Ent\u00e3o isso voc\u00ea formou uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea e voc\u00ea constr\u00f3i a sua personagem errada dentro do seu texto. Apesar de voc\u00ea trazer o item A que voc\u00ea tamb\u00e9m traz essa contextualiza\u00e7\u00e3o para contar na raoa em bisalte que voc\u00ea corre o risco de contrair o v\u00edrus. Al\u00e9m disso, faltou voc\u00ea tamb\u00e9m fazer um texto de entrada. Seria interessante voc\u00ea dizer como foi esse in\u00edcio desse Covid s\u00f3 para as pessoas. De uma forma resumida como foi esse isolamento social, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara para que todo mundo tenha uma no\u00e7\u00e3o do que aconteceu. Que \u00e9 exatamente isso que chama de texto de entrada. Iniciar um di\u00e1rio em que voc\u00ea conta o que voc\u00ea est\u00e1 passando. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu dei um ponto para voc\u00ea j\u00e1 que nesse g\u00eanero em espec\u00edfico voc\u00ea muda, voc\u00ea sai de uma narrativa e voc\u00ea vai para uma disserta\u00e7\u00e3o. E isso \u00e9 muito perigoso em textos porque os textos normalmente voc\u00ea precisa fazer o que? Voc\u00ea precisa seguir o mesmo olhar. Ent\u00e3o como voc\u00ea poderia inserir a necropol\u00edtica? Voc\u00ea trazendo a perspectiva que voc\u00ea ouviu no r\u00e1dio, voc\u00ea viu uma palestra em algum lugar ou ent\u00e3o voc\u00ea viu numa reuni\u00e3o das pessoas falando sobre isso. A leitura de texto eu dei dois pontos para voc\u00ea. Voc\u00ea utilizou bastante da colet\u00e2nea ao longo do seu texto. Isso \u00e9 muito bom. Ent\u00e3o j\u00e1 percebo que voc\u00ea constr\u00f3i o seu texto na colet\u00e2nea e as conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o dei dois pontos para voc\u00ea. A j\u00e1 vista que eu vi que houve uma oscila\u00e7\u00e3o entre dois textos. Ent\u00e3o isso acabou trazendo uma certa exclus\u00e3o. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es da escrita 2 com nota 6. Um abra\u00e7o.","17":"Bom dia, Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2022. Foi um texto extremamente problem\u00e1tico para voc\u00ea. Eu n\u00e3o sei se voc\u00ea teve muita dificuldade de compreender esse texto, o que inviabilizou a sua escrita mais efetiva, mas se eventualmente isso acontecer, manda uma mensagem para mim. E assim, manda uma mensagem. Se eu demorar responder, pode mandar outra. N\u00e3o se preocupe, n\u00e3o vai me incomodar. \u00c9 que \u00e0s vezes, no momento, eu n\u00e3o vejo a mensagem, mas se voc\u00ea ficar mandando a mensagem, eu vou rever. S\u00f3 me chama assim, Dani, por favor, veja a mensagem. Pode ter certeza que eu vou olhar. E n\u00e3o se preocupe, que n\u00e3o vai me incomodar, porque eu paro o que eu estou fazendo para eu ter um cuidado em rela\u00e7\u00e3o a isso. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea comprou um item A, B e C, no entanto, n\u00e3o com a devida fluidez que deveria. O primeiro ponto que ele traz, apontar o corte de verbas. Voc\u00ea faz isso, denunciar os consequentes preju\u00edzos e convocar tudo de uma forma muito superficial. \u00c9 como se voc\u00ea tivesse entregando uma resposta e n\u00e3o uma reda\u00e7\u00e3o. Que voc\u00ea faz um coment\u00e1rio, mas n\u00e3o vejo voc\u00ea dentro do texto, como se voc\u00ea n\u00e3o tivesse, se voc\u00ea estivesse fazendo de uma forma muito autom\u00e1tica. Um texto escrito, ele \u00e9 um texto vivo. Voc\u00ea sente a pessoa. E nesse texto eu n\u00e3o senti nada de voc\u00ea. E a gente precisa tomar cuidado com isso, porque o texto escrito \u00e9 a nossa marca que fica. Ent\u00e3o, ele precisa ter algo que \u00e9 tipicamente nossa. Ent\u00e3o voc\u00ea traz de uma forma muito pontual. A quest\u00e3o do g\u00eanero dei zero para voc\u00ea, porque era um manifesto que voc\u00ea ia ler na SBPC. Como voc\u00ea fez esse texto? Boa noite a todos os presentes aqui nessa a\u00ed colocava 35\u00aa reuni\u00e3o da SBPC. E com uma satisfa\u00e7\u00e3o que estou aqui representando os alunos, pesquisadores que ainda est\u00e3o na universidade. Sou estudante do curso de geografia que teve uma pesquisa rejeitada pela falta de verbas. No entanto, recebi um m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o a tem\u00e1tica da minha pesquisa. Ent\u00e3o observe como eu iniciei esse texto, cumprimentando, depois dizendo quem eu sou. E a\u00ed depois voc\u00ea falaria que trataria a t\u00e9cnica desse corte de verbas. E trazer tamb\u00e9m as consequ\u00eancias disso e convocar todos eles a participarem. Veja que tem um envolvimento, seria minha forma de falar que tem esse aspecto mais formal. Palavras que s\u00e3o chaves para mim e que tem sentido para mim. Ent\u00e3o \u00e9 importante que voc\u00ea tenha cuidado com isso. A leitura de texto tamb\u00e9m eu senti uma superficialidade, voc\u00ea colocou algo ali s\u00f3 para ter, para n\u00e3o zerar. Lembra que a constru\u00e7\u00e3o do seu texto, ele precisa ser pautado nas colet\u00e2neas. O seu texto nasce da colet\u00e2nea. Ele tem que pensar, o seu texto s\u00f3 existe pela colet\u00e2nea, n\u00e3o tem outra possibilidade. Consequentemente, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, sua nota baixou muito. Imagina voc\u00ea zerou um ponto. Ent\u00e3o n\u00e3o tem como aumentar. Porque esse conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, apesar de ele colocar escrita e coes\u00e3o, entra a interpreta\u00e7\u00e3o, entra o seu conhecimento hol\u00edstico, que \u00e9 sobre o tudo. Esse \u00faltimo ponto, que \u00e9 o ponto que vai at\u00e9 quatro pontos, ele envolve tudo, o texto inteiro. O texto \u00e9 uma unidade, in\u00edcio, meio e fim. E ele tem alguns crit\u00e9rios. E nesses crit\u00e9rios que est\u00e3o esses pontos, proposta tem\u00e1tica, g\u00eanero, leitura de texto, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o, se um \u00e9 zerado, n\u00e3o tem como aumentar o outro. Ent\u00e3o, proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 0, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o 2, sua nota \u00e9 4. Um abra\u00e7o.","18":"Boa tarde Emily, como voc\u00ea est\u00e1? Esse \u00e9 o segundo texto, foi um pouco melhor em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro. Eu acredito que, como se tratava de um discurso-resposta, voc\u00ea seguiu mais aquele caminho que era para realizar. \u00c9 bem interessante que na proposta tem\u00e1tica, que \u00e9 o item 1, rebata a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Hungria. Ent\u00e3o, isso voc\u00ea faz, voc\u00ea fez no seu primeiro e no seu segundo par\u00e1grafo, voc\u00ea traz bastante isso acerca do posicionamento da Hungria. Eu acredito que quando voc\u00ea traz, ele coloca esse verbo rebater, \u00e9 simplesmente trazer \u00e0 tona o posicionamento da Hungria, voc\u00ea trazer pontos que voc\u00ea discordasse disso, voc\u00ea at\u00e9 traz no segundo par\u00e1grafo, mas no primeiro par\u00e1grafo voc\u00ea n\u00e3o traz nada disso. Em rela\u00e7\u00e3o ao item B, ele ficou extremamente superficial, praticamente voc\u00ea n\u00e3o toca do que se trata esse acolhimento nos refugiados em apoio \u00e0s boas pr\u00e1ticas nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. E a\u00ed voc\u00ea deveria ir para a colet\u00e2nea 4, que traz alguns exemplos que voc\u00ea poderia colocar quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas que o Brasil faz para acolhimento desses refugiados e tamb\u00e9m justificar isso pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal l\u00e1 no artigo 4, que tamb\u00e9m est\u00e1 na colet\u00e2nea, que traz esse rep\u00fadio a esse racismo e tamb\u00e9m a pr\u00f3pria coopera\u00e7\u00e3o entre os povos, principalmente esse item 9, que \u00e9 coopera\u00e7\u00e3o entre os povos para o progresso da humanidade. Ent\u00e3o esse \u00e9 um ponto muito importante que voc\u00ea poderia colocar, inclusive colocar esses elementos como princ\u00edpio, quando voc\u00ea traz o primeiro par\u00e1grafo, trazer que aqui no Brasil se prevalece a quest\u00e3o dos direitos e que eles s\u00e3o respeitados e portanto esse tipo de situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria aceita. Ent\u00e3o a proposta tem\u00e1tica voc\u00ea tira 1. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, eu tamb\u00e9m dei 1 para voc\u00ea. Voc\u00ea faz o discurso, eu acho que ele precisaria ter um pouco mais de elabora\u00e7\u00e3o quando voc\u00ea coloca antes primeiro, boa noite a todos os presentes, bem nessa quest\u00e3o de sauda\u00e7\u00e3o, como voc\u00ea for falar. Ent\u00e3o quando voc\u00ea vai falar algu\u00e9m, a primeira coisa que voc\u00ea faz \u00e9 voc\u00ea dar um bom dia, um boa tarde, um boa noite, agradece a presen\u00e7a de todos, se apresenta, isso \u00e9 muito importante, dizer quem \u00e9 para depois voc\u00ea trazer esse olhar. E a\u00ed o tempo todo ao longo do texto voc\u00ea vai se colocando como representante do Brasil, n\u00e3o \u00e9 simplesmente a sua opini\u00e3o, mas a opini\u00e3o no caso da na\u00e7\u00e3o que no caso \u00e9 o Brasil, j\u00e1 que voc\u00ea representa esse delegado brasileiro. Ent\u00e3o no g\u00eanero esses pontos precisam ser melhorados, leitura de texto, coloquei um ponto para voc\u00ea, vi que voc\u00ea trouxe alguns pontos da colet\u00e2nea, mas ainda precisa explorar muito todos os par\u00e1grafos, todos, sem exce\u00e7\u00e3o eles precisam ter elementos da colet\u00e2nea que voc\u00ea precisa explorar. E como voc\u00ea vai fazer isso? Esse \u00e9 o ponto da criatividade, voc\u00ea vai pegar isso que eles d\u00e3o para voc\u00ea e tentar obrigatoriamente encaixar dentro do seu texto, t\u00e1? Ent\u00e3o leitura de texto 1 e conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o 2, eu ainda tenho alguns par\u00e1grafos que apesar de voc\u00ea utilizar bastante de operadores argumentativos, mas a gente precisa dar um refinamento nesses operadores, mudar desses operadores, mais simpl\u00f3rios, para colocar operadores vamos dizer simples, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o simpl\u00f3rio simples, o simpl\u00f3rio \u00e9 o cotidiano, \u00e9 aquele mais vamos dizer ordin\u00e1rio no sentido de comum e vulgar, enquanto o simples \u00e9 aquele que tem um toque especial que quando colocado no texto ele d\u00e1 aquele tipo de sofistica\u00e7\u00e3o. E esse \u00e9 o ponto que a gente precisa ajustar no seu texto. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es da escrita e coes\u00e3o 2 e essa nota \u00e9 5. Um abra\u00e7o.","19":"Bom dia Rafael, como voc\u00ea estava corrigindo sua reda\u00e7\u00e3o Pestum da reda\u00e7\u00e3o de 2019?Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu atribui um ponto para voc\u00ea, j\u00e1 vista que o intuito dessareda\u00e7\u00e3o era al\u00e9m do que foi feito por voc\u00ea. Primeiro no item A, era voc\u00ea contextualizar a situa\u00e7\u00e3o,dizer por exemplo quando que aconteceu, como aconteceu e que passou-se alguns dias e que aescola ainda n\u00e3o se posicionou publicamente em rela\u00e7\u00e3o ao professor, que teve um pequenoerro de interpreta\u00e7\u00e3o aqui no in\u00edcio do seu texto, que reivindica o direito de defesa ao qualera o professor de filosofia Pai Jus, ent\u00e3o teve um pequeno erro de interpreta\u00e7\u00e3o aqui. O objetivoera voc\u00ea descrever a situa\u00e7\u00e3o e a partir dessa descri\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o voc\u00ea pediu umposicionamento da escola. No segundo par\u00e1grafo era para voc\u00ea trazer a manuten\u00e7\u00e3o dessas aulas,voc\u00ea disse o que voc\u00ea aprendeu ao longo dessas aulas e trazer as pr\u00f3prias colet\u00e2neas que estavamali para manter essa aula de filosofia que \u00e9 pautada, que temetiza sobre os direitos humanos.E a\u00ed depois voc\u00ea fazer uma justificativa. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero ele tamb\u00e9m ficou bem confusoporque uma baixa assinada tem um tom bem pessoal, eu senti um tom mais impessoal aqui,ent\u00e3o era como se voc\u00eas como alunos reivindicassem para que aquela pessoa permanecesse,ent\u00e3o voc\u00eas v\u00e3o trazer todas as justificativas suas para que essa aula permane\u00e7a, que eu n\u00e3o senti.E no final voc\u00ea traz at\u00e9 o aspecto das pessoas que iriam assinar que foi algo bem salutar.A leitura de textos eu atribui dois pontos, n\u00e3o teve leveza no seu texto, n\u00e3o teve esse aspecto deum texto mais fluido e a conven\u00e7\u00f5es da escrita eu tamb\u00e9m atribui dois pontos para voc\u00ea,j\u00e1 que estou sentindo alguns par\u00e1grafos extremamente longos com aus\u00eancia de pontua\u00e7\u00e3ono seu texto e tamb\u00e9m porque aquele erro de interpreta\u00e7\u00e3o do item A ele causou um impactodireto aqui. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es de escrita e coes\u00e3o 2e eu s\u00f3 anotei 6, um abra\u00e7o.","20":"Bom dia, Tom\u00e1s. Como voc\u00ea estava, corrigi seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu atribui um ponto para voc\u00ea. Qual que \u00e9 o objetivo dessa proposta?No item A, era que voc\u00ea trouxesse o contexto, n\u00e9? De como aconteceu essa problem\u00e1tica dentro da sala de aulae o qu\u00e3o a escola n\u00e3o se posicionou publicamente em rela\u00e7\u00e3o a isso.Ent\u00e3o voc\u00ea poderia colocar a data que aconteceu a aula, o que aconteceu, e depois solicitar que,ap\u00f3s passados esses dias, era preciso que a escola se posicionasse publicamente em defesa dessa professora.No segundo par\u00e1grafo, era interessante que voc\u00ea trouxesse que o qu\u00e3o essas aulas, na verdade,foram importantes para voc\u00ea, para todos voc\u00eas, j\u00e1 que trata e a\u00ed vai fazer a devida justificativaquais s\u00e3o os pontos que fazem com que seja t\u00e3o importante que haja essa aula.E, por fim, voc\u00ea justificar. Ent\u00e3o, na proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea tira um ponto.Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, voc\u00ea tamb\u00e9m tira um ponto, porque o abaixo assinado s\u00f3 d\u00e1 para saberse tem abaixo assinado no in\u00edcio do texto que voc\u00ea coloca abaixo assinado.Antes disso, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de voc\u00ea escrever nada, \u00e9 muito mais voc\u00ea focar no pr\u00f3prio texto.Esse posicionamento p\u00fablico n\u00e3o tem a necessidade de colocar.S\u00f3 viemos por meio desse abaixo assinado, voc\u00ea come\u00e7aria por a\u00ed mesmo.E, no final, voc\u00ea n\u00e3o traz um olhar para isso.Portanto, contamos com a assinatura de todos voc\u00eas para que essas aulas sejam mantidas,bem como o posicionamento da nossa escola para que a nossa professora seja assegurada no seu direito de lecionar.A leitura de texto \u00e9 sempre pensar. Voc\u00ea escreve o texto de acordo com a colet\u00e2nea.O texto n\u00e3o \u00e9 somente seu. O seu texto s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o da colet\u00e2nea.Ent\u00e3o, esse \u00e9 o primeiro ponto. E a\u00ed, escrever elementos, mas n\u00e3o \u00e9 copiar.Conven\u00e7\u00f5es, reescrita e coes\u00e3o. Eu atribu\u00ed dois pontos para voc\u00ea porque ficou um texto bem confuso.\u00c9 s\u00f3 o primeiro texto, ent\u00e3o traz esse pouco de confus\u00e3o mesmo ao longo do seu texto,j\u00e1 que voc\u00ea n\u00e3o trouxe os quesitos principais.Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es, 10 cr\u00edticas e coes\u00e3o 2, e sua nota \u00e9 5. Um abra\u00e7o.","21":"Bom dia, Jo\u00e3o. Como voc\u00ea est\u00e1? Eu vou corrigir o texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.Esse \u00e9 um texto bem problem\u00e1tico seu, t\u00e1? Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu atribu\u00ed muitopontos, todos os pontos que voc\u00ea desenvolve de forma muito superficial. Oobjetivo era voc\u00ea contar o que aconteceu e, principalmente, dizer que passou-sealgumas viagens, ou semanas, e nada da escola de trazer esse posicionamentoem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 professora. O segundo ponto que \u00e9 indicar a manuten\u00e7\u00e3o dos aulas,o objetivo tamb\u00e9m era trazer as viv\u00eancias dos alunos, j\u00e1 que s\u00e3o feitospor alunos, dentro dessa disciplina e justificar, e depois justificar o porqu\u00ea.O que essa disciplina tem de t\u00e3o interessante que n\u00e3o pode ser eliminado dessa grade?Ent\u00e3o, muito importante voc\u00ea trazer esse quesito que ficou bem superficial.A quest\u00e3o do g\u00eanero, eu tamb\u00e9m atribu\u00ed um ponto para voc\u00ea, porque aqui n\u00e3o tem um abaixoassinado, parece que tem um comunicado. O que \u00e9 um abaixo assinado? Abaixo assinado \u00e9 quandoalgu\u00e9m reivindicar algo, e nessa reivindica\u00e7\u00e3o voc\u00ea vai trazer argumentos e trazer elementospr\u00f3prios seus para convencer aquela pessoa para assinar aquele documento. O que n\u00e3o percebonisso? Voc\u00ea traz o panorama geral, mas n\u00e3o de uma forma convincente. A leitura de textoeu atribui dois pontos para voc\u00ea. Tem bastante da colet\u00e2nea dentro do seu texto, voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1escrevendo o texto a partir da colet\u00e2nea. Agora, em rela\u00e7\u00e3o a conven\u00e7\u00f5es da escrita, eu atribu\u00eddois pontos a voc\u00ea, j\u00e1 que apesar de voc\u00ea utilizar a quest\u00e3o do ponto, senti um texto confuso.N\u00e3o foi um texto fluido, senti uma confus\u00e3o no texto, e todas as vezes que eu sinto uma confus\u00e3o no texto,eu diminuo a nota, apesar de voc\u00ea ter utilizado os operadores argumentativos, mas ainda faltou,senti um pouco de confus\u00e3o. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2, conven\u00e7\u00f5es 10,cr\u00edtica e coes\u00e3o 2, sua nota \u00e9 6. Um abra\u00e7o.","22":"Boa tarde, Mar\u00edlia. Vou corrigir seu texto 2 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.Mar\u00edlia, eu n\u00e3o sei se voc\u00ea entendeu errado essa quest\u00e3o do A bem C,que eu pedi para voc\u00ea fazer, mas n\u00e3o \u00e9 para fazer dessa forma como voc\u00ea est\u00e1 fazendo.O que eu solicitei para voc\u00ea fazer foi que voc\u00ea escrevesse o seu texto,voc\u00ea no primeiro momento respondesse o A, respondesse o B, o C,e depois voc\u00ea organizasse seu texto. N\u00e3o pode ter numa reda\u00e7\u00e3o A, B e C.Imposs\u00edvel. Isso n\u00e3o \u00e9 um texto, isso n\u00e3o \u00e9 uma resposta.O que eu sugeri para voc\u00ea foi que voc\u00ea fizesse isso para que voc\u00ea conseguisse entender se voc\u00eaestava organizando os elementos da colet\u00e2nea.Que eu percebi que voc\u00ea... Oh, elementos da colet\u00e2nea n\u00e3o,voc\u00ea est\u00e1 fazendo exatamente aquilo que est\u00e1 sendo solicitado na proposta tem\u00e1tica.Ent\u00e3o, toma cuidado com isso, que n\u00e3o foi isso que eu disse para voc\u00ea.O que eu falei foi, tenta responder cada um desses...Todos esses itens, o A, o B e o C, depois tira como se fosse uma resposta e depois forma um texto.Tanto que n\u00e3o est\u00e1 formando um texto, voc\u00ea est\u00e1 literalmente respondendo.S\u00f3 que na hora que eu falei isso para voc\u00eas, era para voc\u00eas depois juntarem issoe ver o que precisa fazer para dar esses elementos de continuidade.Ent\u00e3o, toma muito cuidado com isso.Ent\u00e3o, vamos l\u00e1. Na proposta tem\u00e1tica, voc\u00ea tira um ponto.Principalmente, voc\u00ea n\u00e3o faz uma an\u00e1lise desse gr\u00e1fico no item A,para voc\u00ea trazer esse aspecto de subir no desenvolvimento humano,o que acaba dificultando.Tamb\u00e9m vejo que voc\u00ea desenvolveu muito pouco o item B.Quer dizer, voc\u00ea desenvolve superficialmente.Voc\u00ea trata do assunto, mas voc\u00ea n\u00e3o entra no assunto.Ent\u00e3o, isso \u00e9 muito importante que aconte\u00e7a.Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero, em fun\u00e7\u00e3o desse A, B e C,eu atribu\u00ed um ponto para voc\u00ea, mas n\u00e3o pode ser desse jeito.Isso n\u00e3o \u00e9 uma postagem, uma postagem n\u00e3o vem com A, B e C.A leitura de texto, atribui dois pontos,porque voc\u00ea utiliza os elementos da colet\u00e2nea para construir o seu texto,e eu dei dois pontos para voc\u00ea,j\u00e1 que ele traz esse aspecto do A e B e C,que perde muito do seu texto.Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 2,conven\u00e7\u00f5es de escrito e coes\u00e3o 2, e a sua nota \u00e9 6.Um abra\u00e7o.","23":"Bom dia, Marielly. Vou corrigir o seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2019 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propostatem\u00e1tica. Eu atribui um ponto pra voc\u00ea. Voc\u00ea traz os itens, o albeiro, pra ser colocado,n\u00e9? Mas de uma forma que n\u00e3o era interessante. Lembrando que o texto da Unicamp, como umtexto pro vestibular, ele precisa ser um texto corrido, sempre, com par\u00e1grafos e n\u00e3o item A,B e C, tal qual voc\u00ea fez. Mesmo porque o objetivo era saber o que que voc\u00ea falaria pra reivindicarque a escola se posicionasse publicamente em defesa da professora. Nesse item A, o objetivofoi voc\u00ea escrever que no dia X aconteceu uma situa\u00e7\u00e3o que a professora, ela foi acusada, n\u00e9?De ser uma pessoa que influenciava negativamente os alunos e que a escola, at\u00e9 a devida data,ainda n\u00e3o se posicionou publicamente. E a\u00ed o segundo par\u00e1grafo seria pra voc\u00ea dizer o porqu\u00eaque essas aulas precisavam ser mantidas e tratar um pouco das experi\u00eancias que voc\u00eas tiveram ali.E por fim, justificar esses pontos com os pr\u00f3prios elementos da colet\u00e2nea. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero,tamb\u00e9m atribu\u00ed um ponto, apesar dele ter todos os aspectos do abaixo assinado, mas voc\u00ea ter colocadoA, B e C diminuiu muito a sua nota, j\u00e1 que esse n\u00e3o era o objetivo que eles estavam solicitandoali nessa proposta. A leitura de texto ficou muito comprometida, voc\u00ea quase n\u00e3o traz nada de textopra fazer essa abordagem da manuten\u00e7\u00e3o dessas aulas. E conven\u00e7\u00f5es de escrito e coes\u00e3o,eu atribu\u00ed dois pontos pra voc\u00ea, j\u00e1 que teve tantas confus\u00f5es aqui nesse texto. Ent\u00e3o tomacuidado com essas confus\u00f5es, sempre pensar, o texto da Unicampo \u00e9 um texto corrido, t\u00e1? Com par\u00e1grafosempre, sem A, B e C. Proposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es de escrito e coes\u00e3o 2,sua nota \u00e9 5. Um abra\u00e7o.","24":"Bom dia, Estevam. Eu vou corrigir seu texto 1 da reda\u00e7\u00e3o de 2019.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta tem\u00e1tica, eu atribu\u00ed um ponto para voc\u00ea, porque nesse texto voc\u00ea traz todos os pontos, mas voc\u00ea... Tanto o item A, o B e o C, mas voc\u00ea faz de uma forma muito superficial, muito ali no limite do b\u00e1sico, do que era solicitado. Eles queriam um pouco mais sobre isso.\n\nTanto do item A, era para voc\u00ea contar a hist\u00f3ria do que aconteceu para voc\u00ea... Pros alunos pedirem publicamente a escola se posicionar. No item B, voc\u00ea tinha que trazer muito mais das experi\u00eancias dos alunos que tiveram nessas aulas, do qu\u00e3o isso foi enriquecedor para voc\u00eas. Esse \u00e9 o intuito do abaixo-assinado para convencer.\n\nA leitura de texto, eu atribu\u00ed tamb\u00e9m um ponto para voc\u00ea, porque estava muito fr\u00e1gil, voc\u00ea n\u00e3o traz os elementos que s\u00e3o solicitados. Inclusive fazer refer\u00eancia \u00e0 pr\u00f3pria tirinha que tem no 2, ou as outras colet\u00e2neas, principalmente a 3 e a 4.\n\nE a conven\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita, apesar de estar fluido o seu texto, o que eu t\u00f4 sentindo? A aus\u00eancia de ponto. Voc\u00ea tem feito par\u00e1grafos muito longos, e por isso eu atribu\u00ed dois pontos. O vocabul\u00e1rio est\u00e1 melhor, a forma como voc\u00ea est\u00e1 lidando com o texto est\u00e1 bem melhor do que antes. Mas eu preciso nesse momento que voc\u00ea tenha uma habilidade melhor de colocar ponto no seu texto, porque t\u00e1 ficando per\u00edodos muito longos, ok? E utilizando muito de v\u00edrgula.\n\nProposta tem\u00e1tica 1, g\u00eanero 1, leitura de texto 1, conven\u00e7\u00f5es descrita e coes\u00e3o 2. Sua nota \u00e9 5. Um abra\u00e7o."},"nota_geral":{"0":10,"1":10,"2":10,"3":7,"4":9,"5":9,"6":7,"7":7,"8":7,"9":7,"10":7,"11":7,"12":7,"13":7,"14":7,"15":6,"16":6,"17":5,"18":5,"19":6,"20":5,"21":6,"22":6,"23":5,"24":5},"nota_proposta_tematica_pt":{"0":1,"1":2,"2":2,"3":1,"4":1,"5":2,"6":1,"7":1,"8":1,"9":1,"10":1,"11":1,"12":1,"13":1,"14":1,"15":1,"16":1,"17":1,"18":1,"19":1,"20":1,"21":1,"22":1,"23":1,"24":1},"nota_genero_g":{"0":3,"1":3,"2":2,"3":2,"4":2,"5":2,"6":2,"7":2,"8":2,"9":2,"10":2,"11":1,"12":1,"13":1,"14":1,"15":2,"16":1,"17":1,"18":1,"19":1,"20":1,"21":1,"22":1,"23":1,"24":1},"nota_leitura_lt":{"0":3,"1":2,"2":3,"3":2,"4":3,"5":2,"6":2,"7":1,"8":2,"9":2,"10":2,"11":2,"12":2,"13":2,"14":2,"15":3,"16":2,"17":1,"18":1,"19":2,"20":1,"21":2,"22":2,"23":1,"24":1},"nota_coesao_coerencia_cec":{"0":3,"1":3,"2":3,"3":2,"4":3,"5":3,"6":2,"7":3,"8":2,"9":2,"10":2,"11":3,"12":3,"13":3,"14":3,"15":3,"16":2,"17":2,"18":2,"19":2,"20":2,"21":2,"22":2,"23":2,"24":2},"comentario_geral":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null},"comentarios_proposta_tematica_pt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null},"comentarios_genero_g":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null},"comentarios_leitura_lt":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null},"comentarios_coesao_coerencia_cec":{"0":null,"1":null,"2":null,"3":null,"4":null,"5":null,"6":null,"7":null,"8":null,"9":null,"10":null,"11":null,"12":null,"13":null,"14":null,"15":null,"16":null,"17":null,"18":null,"19":null,"20":null,"21":null,"22":null,"23":null,"24":null}}